CAPÍTOL I

Una alegre i suau onada elèctrica xiulada pel despertador automàtic del controlador d'ànim que tenia prop del llit va despertar Rick Deckard. Sorprès —sempre el sorprenia trobar-se despert sense previ avís— va emergir del llit, es va posar dempeus amb el seu pijama multicolor, i es va estirar. Al llit, la seva dona Iran va obrir els seus ulls grisos gens alegres, va parpellejar, va gemir i va tornar a tancar-los.

—Has posat el teu Penfield massa fluix-li va dir ell—. L'ajustaré i quan et despertis…

—No toquis els meus controls —,la seva veu tenia una amarga duresa—. No vull estar desperta.

Ell es va asseure al seu costat, es va inclinar cap a ella i li va explicar suaument:

—Precisament d'això es tracta. Si eleves suficient el volum et sentiràs contenta d'estar desperta. En C ultrapassa el llindar que apaga la consciència.

Amistosament, perquè estava ben dispost envers tothom —el seu dial estava en D— va acariciar l'espatlla pàl·lida i nua d'Iran.

—Aparta la teva mà grollera de policia —va dir ella.

—No sóc un policia —se sentia irritable, tot i que no ho havia marcat.

—Ets pitjor —va agregar la seva dona, amb els ulls encara tancats—. Un assassí contractat per la policia.

—En ma vida he matat un ésser humà.

El seu enuig havia augmentat ara, esdevenint en franca hostilitat.

—Només a aquells pobres replicants-va dir l'Iran.

—He observat que mai no dubtes a gastar les recompenses que duc a casa en qualsevol cosa que atregui momentàniament la teva atenció —es va aixecar i es va dirigir a la consola del seu controlador d'ànim—. No estalvies per a que poguem comprar una ovella de veritat, en comptes d'aquella falsa que tenim a dalt. Un mer animal elèctric, quan jo guanyo ara el que m'ha costat anys i anys d'aconseguir —va vacil·lar entre marcar a la consola un inhibidor talàmic (que suprimiria la seva fúria), o un estimulant talàmic (que la incrementaria el suficient per triomfar en una discussió).

—Si augmentes el volum de la ira —va dir Iran atenta, amb els ulls oberts— faré el mateix. El posaré al màxim i tindrem una baralla que deixarà en un no res totes les discusions que hem tingut fins ara. Ho vols veure? Marca… Fes la prova —es va alçar veloç i es va inclinar sobre la consola del seu propi controlador d'ànim mentre el mirava vívament, esperant.

Ell va sospirar, derrotat per l'amenaça.

—Marcaré el que tinc programat per avui —va examinar la seva agenda del 3 de gener de 1992: preveia una conscienciosa actitud professional—. Si m'atinc al programa —va dir cautelosament—, faràs tu el mateix? —va esperar; no estaba dispost a comprometre's estúpidament mentre la seva muller no hagués aceptat d'imitar-lo.

—El meu programa d'avui inclou una depressió culposa de sis hores —va respondree Iran.

—Com? Per qué has programat això? —anava contra la mateixa finalitat del controlador d'ànims—. Ni tan sols sabia que es pogués programar res com això —va dir amb tristesa.

—Una tarda jo estava aquí —va dir Iran—, mirant, naturalment, a l'Amic Buster i els seus Amics Amistosos, que parlava d'una gran notícia que estava a punt de donar, quan van passar aquell anunci terrible que odio, ja saps, el del Protector Genital de Plom Mountibank, i vaig apagar el so per un instant. I vaig sentir l'edifici, aquest edifici, vaig escoltar els… —va fer un gest.

—Els apartaments buits —va dir en Rick. De vegades ell també escoltava quan se suposava que dormia. I tot i així en aquella època, un edifici d'apartaments en comunitat ocupat a mitges es considerava com una situació d'elevada densidat de població. En allò que abans de la guerra havien estat els suburbis, era possible trobar edificis totalment buits, o si més no això havia sentit dir… Com la majoria de la gent, deixava que la informació li arribés de segona mà; no tenia prou interès en comprovar-la personalment.

—En aquell moment —va continuar Irán—, mentre el so de la TV estava apagat, jo estava en l'ánim 382; acabava de marcar-lo. Per això, tot i que vaig percebre intel·lectualment la soledat, no la vaig sentir. La primera reacció va ser de gratitud por poder disposar d'un controlador d'ànims Penfield; però després vaig comprendre què poc sa era sentir l'absència de vida, no només en aquesta casa sinó per tot arreu, i no reaccionar...Comprens? M'imagino que no. Però antigament allò era un senyal de malaltia mental. Li'n deien “absència de resposta afectiva adequada”. Llavors vaig deixar apagat el so de la TV i vaig començar a experimentar amb el controlador d'ànims. I per fi vaig trobar una manera de marcar la desesperació —la seva cara impertinent i bruna mostrava satisfacció, com si hagués guanyat quelcom de valor—. L'he inclosa dues vegades per mes en el meu programa. Em sembla raonable dedicar aquest temps a sentir la desesperança de tot, de quedar-se aquí, a la Terra, quan fins i tot els pelacanyes han emigrat, no creus?

—Però corres el risc de quedar-te en un estat d'ánim com aquest —va objectar Rick—, sense poder marcar la sortida. La desesperació per la realitat total pot perpetuar-se a si mateixa…

—Deixo programat un canvi automàtic de controls per unes hores més tard —va respondre suaument la seva esposa—. El 481: consciencia de les múltiples posibilitats que el futur m'ofereix, i renovades esperances de…

—Conec el 481 —va interrompre ell; havia escollit moltes vegades aquella combinació en la que confiava—. Escolta'm —va dir asseient-se al llit i apoderant-se de les mans d'Iran, a la que va atreure al seu costat—, fins i tot amb el canvi automàtic és perillós patir una depressió de qualsevol naturalesa. Oblida el que has programat i jo faré el mateix. Marcarem junts un 104, gaudirem junts d'ell i després tu et quedaràs així mentre jo reprenc la meva actitud professional de costum.

Això em donarà ganes de pujar al terrat a veure l'ovella i de marxar de seguida al despatx. I sabré que no et quedes aquí, tancada en tu mateixa, sense TV —va deixar lliures els dits llargs i fins de la seva dona i va travessar l'espaiós apartament fins al menjador, que feia una suau olor als cigarrets de la nit passada. Allí es va ajupir per a encendre la TV.

Des del dormitori va arribar la veu d'Iran:

—No puc suportar la TV abans de l'esmorzar.

—Marca el 888 —va respondre Rick mentre el receptor s'escalfava—. Vull veure la TV, hi hagi el que hi hagi.

—En aquest moment no vull marcar res —va dir Iran.

—Llavors marca el 3 —va suggerir ell.

—No puc demanar un número que estimuli la meva escorça cerebral per què desitgi marcar un altre. No vull marcar res, i el 3 encara menys, perquè llavors tindré el desig de marcar, i no puc imaginar un desig més descabellat. L'únic que vull és quedar-me aquí tombada al llit i mirar al terra —la seva veu es va esmolar amb l'accent de la desolació mentre deixava de moure's i la seva ànima es congelava: l'instintiu i ubic tel de l'opressió, d'una inèrcia quasi absoluta, va caure sobre d'ella.

Rick va apujar el so del televisor, i la veu de l'Amic Buster va esclatar i va inundar la cambra.

—Hola, hola, amics. Ja és hora d'un breu comentari sobre la temperatura d'avui. El satèl·lit Mongoose informa que la radiació serà especialment intensa cap a migdia i que després minvarà, així que, els que us aventureu a sortir…

Iran va aparèixer al seu costat, arrossegant lleugerament la seva llarga camisa de dormir, i va apagar el televisor.

—Està bé, em rendeixo. Marcaré el que vulguis de mi. Felicitat sexual extàtica? Em trobo tan malament que fins i tot podria suportar això. Que dimoni! Quina diferència hi ha…?

—Jo marcaré pels dos —va dir Rick, i la va conduir al dormitori.

A la consola d'Iran, disc 594: reconeixement satisfactori de la saviesa superior del marit en tots els temes. I a la pròpia va demanar una actitud creativa i nova en el seu treball, tot i que en realitat no la necessitava; aquella era la seva actitud innata i habitual sense necessitat d'estímul cerebral artificial del Penfield.

Després d'un ràpid esmorzar —havia perdut temps a causa de la discussió— va pujar vestit per sortir, incloent-hi el seu Protector Genital de Plom Mountibank, model Ajax, al prat cobert del terrat. Allà “pasturava” la seva ovella elèctrica; per més que es tractés d'un sofisticat aparell mecànic, brostejava amb simulada satisfacció i enganyava a la resta d'ocupants de l'edifici.

Per descomptat, també alguns dels seus animals eren imitacions electròniques. D'això no hi havia dubte, però ell, no cal dir-ho, mai havia tafanejat al respecte, així com ells no espiaven per descobrir el veritable caràcter de la seva ovella. Res no hagués estat més descortès. Preguntar "És autèntica la seva ovella?" encara era pitjor que esbrinar si les dents, el cabell o els òrgans interns d'una persona eren genuins.

L'aire gris del matí, ple de partícules radioactives que enfosquien el sol, ofenia el seu olfacte. Va aspirar voluntàriament la corrupció de la mort. Bé, allò era una descripció potser excessiva, va pensar mentre es dirigia al sector particular de gespa que posseïa juntament amb l'immens apartament situat més avall. El llegat de la Guerra Mundial Terminal havia minvat la seva potència. Aquells que no havien sobreviscut a la pols havien caigut en l'oblit anys enrere, i la pols, ara més dèbil i enfrontant els supervivents més forts, ja només podia alterar les ments i les capacitats genètiques. Tot i el seu protector genital de plom, era indubtable que la pols es filtrava i li aportava cada dia , mentre no emigrés, la seva petita càrrega de porqueria. Fins ara els exàmens mèdics mensuals confirmaven la seva normalitat: podia procrear dins els marges de tolerància que la llei establia. Però en qualsevol moment l'examen dels metges del Departament de Policia de San Francisco podia dictaminar el contrari. Contínuament la omnipresent pols convertia als normals en especials. La continua xerrameca als pòsters, al correu oficial i als anuncis de la TV vociferaven: "Emigra o degenera! Escull!" Era veritat, va pensar Rick mentre obria la porta del seu petit prat i s'acostava a la seva ovella elèctrica. Però no puc emigrar, es va dir, per la meva feina.

El propietari de la parcel·la adjacent, el seu veí Bill Barbour, el va saludar. Igual que Rick, s'havia vestit per anar a treballar i també s'havia aturat per veure com estava el seu animal.

—La meva euga està prenyada —va declarar Barbour cofoi, i va assenyalar al gran exemplar de perxeró que mirava a l'espai amb expressió buida—. Què em diu?

—Que ben aviat tindrà vostè dos cavalls —va respondre Rick. Ja estava al costat de la seva ovella que remugava amb els seus ulls alerta i clavats en ell per si li havia dut uns flocs de civada. La presumpta ovella estava equipada amb un circuit sensible a la civada, de tal forma que a la vista del cereal es mostrava convincentment interessada i s'hi acostava—. I qui l'ha prenyada? —va preguntar-li a Barbour—. El vent?

—He comprat el plasma fertilitzant de major qualitat que es pot aconseguir a Califòrnia —va informar Barbour—. Mitjançant alguns contactes interns que tinc a la Junta Ramadera de l'Estat. Recorda que la setmana passada va venir un inspector a examinar a Judy? Estan impacients per veure el poltre, perquè ella es un animal incomparable —va palmejar amb tendresa el coll de l'euga, que va acotar el cap.

—No ha pensat en vendre-la? —va preguntar Rick. Tant de bo hagués tingut ell un cavall, de fet qualsevol animal. Mantenir una imitació era gradualment desmoralitzador, d'alguna manera. I tot i així, donada l'absència d'un animal de debò, era socialment necessari. Per tant no li quedava altra opció que segui com fins aleshores. Encara que a ell no li amoïnessin les aparences, estava la seva esposa. Iran s'amoïnava, i molt.

Barbour va respondre:

—Seria immoral.

—Vengui's el poltre, doncs. Tenir dos animals és més immoral que no tenir-ne cap.

—Com? —va respondre Barbour, confós—. Molta gent posseeix dos animals, o tres o quatre i, com en el cas de Fred Washborne, l'amo de la planta processadora d'algues on treballa el meu germà, fins a cinc. No va llegir ahir al Chronicle l'article sobre el seu ànec? Es veu que és l'ànec mut més gran i pesat de tota la Costa Oest .—Els ulls se li van fer vidriosos en imaginar-se una tal riquesa. L'home queia poc a poc en trànsit.

Escorcollant les butxaques de la seva jaqueta, Rick va trobar el seu rebregat i molt llegit exemplar del suplement de gener del Catàleg d'Aus i Animals de Sydney. Va buscar "poltres" a l'índex (vegi's Cavalls, llinatge), i va trobar el preu nacional vigent.

—Puc comprar un poltre perxeró a Sydney per cinc mil dòlars —va dir en veu alta.

—No —va respondre Barbour—. No podrà. Torni a mirar la llista: està en lletra cursiva. Això vol dir que no hi ha existències de poltres, però aquest seria el seu preu si n'hi hagués.

—Què li semblaria si li pagués cinc-cents dòlars mensuals durant deu mesos? —va dir Rick—. La xifra sencera del catàleg.

—Deckard —va dir compassivament Barbour—, vostè no entén de cavalls. Hi ha una raó per a que Sydney no tingui poltres perxerons. No són animals que passin de mà en mà, si més no al preu del catàleg. Són massa escassos, inclosos els relativament inferiors —es va inclinar sobre la tanca comuna gesticulant—. Fa tres anys que tinc a Judy: en tot aquest temps no he vist una euga perxerona de la seva qualitat. Per comprar-la vaig haver de volar al Canadà i la vaig portar aquí personalment per assegurar-me'n que no la robessin. Si camina vostè amb un animal com aquest prop de Wyoming o Colorado, el colpejaran i li ho prendran. Sap per què? Perquè abans de la Guerra Mundial Terminal n'hi havia allà, literalment, centenars.

—Però si vostè poseeix dos cavalls i jo cap —va interrompre Rick—, això viola tota l'estructura moral i teològica del mercerisme.

—Vostè té la seva ovella. Dimoni, pot seguir l'Ascensió en la seva vida individual i quan engrapa les dugues nanses de l'empatia s'apropa honorablement. Si no tingués vostè aquesta vella ovella, veuria alguna lògica en la seva posició. No cal dir que si jo posseís dos animals i vostè cap l'impediria fondre's veritablement amb Mercer. Però totes les famílies d'aquest edifici… Vejam, unes cinquanta. Una per cada tres apartaments, calculo. Tots nosaltres tenim un animal d'alguna classe. Graveson té aquella gallina —va assenyalar cap al nord—. Oakes i la seva senyora són els amos d'aquell gos gran vermellós que borda per les nits —va meditar—. Crec que Ed Smith té un gat al seu apartament, si més no això diu, tot i que ningú l'ha vist encara. Potser sigui mentida.

Rick es va inclinar sobre la seva ovella buscant alguna cosa entre la gruixuda llana blanca (almenys els vellons eren autèntics), fins que ho va trobar: el quadre de comandament ocult. Mentre Barbour mirava va obrir el quadre.

—Veu? —li va dir a Barbour—. Comprèn ara per què vull el seu poltre?

Després d'una pausa, Barbour va respondre:

—Ho sento molt. Sempre ha estat així?

—No —va dir Rick, tancant de nou el quadre de la seva ovella elèctrica—. Originalment era una ovella de debò —s'alçà, es girà i va afrontar al seu veí—. El pare de la meva dona ens la va regalar quan va emigrar. Però farà un any la vaig dur al veterinari. Ho recorda? Vostè estava allà aquell matí que vaig pujar i la vaig trobar ajeguda. No s'aguantava dreta.

—La va aixecar —va dir Barbour, assentint-. Sí, va aconsegui aixecar-la, però després de caminar un o dos minuts va tornar a caure.

—Les ovelles tenen malalties estranyes —va dir Rick—. O millor dit, les ovelles pateixen moltes malalties, però els símptomes són sempre els mateixos. L'animal no es pot posar dempeus i no se sap si només és una torçada o si s'ha de morir del tètan. D'això va morir la meva.

—Aquí? —va preguntar Barbour—. Al terrat?

—El fenc —va explicar Rick—. Aquella vegada no vaig arrencar tot el filferro de la bala. Vaig deixar un tros i Groucho —aquest era el seu nom— es va fer una ferida i va contreure el tètan. La vaig dur al veterinari, i allà va morir, i jo vaig reflexionar i a la fi vaig anar a una d'aquelles botigues que fabriquen animals artificials i els hi vaig ensenyar una foto de Groucho. I aquí està la seva obra —va assenyalar al succedani, que continuava remugant i esperant, alerta a algun indici de civada—. És un treball excel·lent. I li dedico tant de temps i atenció com a la veritable. Però… —es va arronsar d'espatlles.

—No és el mateix —va concloure Barbour.

—Però gairebé. Se sent el mateix. T'has d'ocupar de l'animal exactament com si fos de veritat. Perquè s'espatlla i llavors tot l'edifici se'n assabenta. Jo l'he haguda de dur a reparar sis vegades, la majoria petites falles, però si algú ho hagués vist —per exemple, una vegada la cinta de la veu es va trencar o es va encallar i belava sense parar— de seguida s'hagués adonat que es tractava d'un desperfecte mecànic. Naturalment al camió del taller posa “Hospital d'Animals Nosequè” —va afegir—. I el conductor va vestit de blanc, com un veterinari —va mirar de sobte el seu rellotge—. He d'anar a treballar. El veuré aquesta nit.

Mientre es dirigia al seu vehicle, Barbour li va arribar pel darrere, cridant-lo precipitadament.

—Eeeh… No diré res a ningú de la casa.

Rick s'aturà i va començar a donar-li les gràcies. Però llavors, una part d'aquella desesperació a que Iran s'havia referit li va fer uns copets a l'espatlla i va respondre:

—No sé. Potser no faci cap diferència.

—Però el faran de menys. No tots, alguns. Vostè sap com pensa la gent de qui no cuida un animal, consideren que això és immoral i anti-empàtic. Vull dir, tècnicament. No és un crim, com després de la G.M.T. Però el sentiment perdura.

—Per Déu —va dir Rick, gesticulant vanament amb les mans buides—. Voldria tenir un animal, estic tractant de comprar-ne un. Però amb el meu salari, amb el que guanya un funcionari municipal… —i va pensar: si tan sols tornés a tenir sort a la feina, com fa dos anys, quan vaig capturar quatre replicants en un mes… Si en aquell moment hagués sabut que Groucho havia de morir…

Però allò havia estat abans del tètan, abans d'aquell tros de filferro punxegut de cinc centímetres a la bala de fenc.

—Podria compra un gat —va suggerir Barbour—. Els gats no són cars. Consulti el seu catàleg de Sydney. Rick va respondre tranquil·lament:

—No vull un animal domèstic. Vull el que tenia al principi, un animal gran. Una ovella, i si aconsegueixo els diners una vaca, un bou, o com vostè, un cavall —amb la recompensa corresponent a la retirada de cinc replicants m'arribaria, va pensar. Mil dòlars per cap, a banda el salari. Així podria trobar en algún lloc el que desitjo, inclús si la menció a l'Animals i Aus de Sydney estigués en cursiva. Cinc mil dòlars. Però abans haurien d'arribar els cinc replicants a la Terra des d'algún dels planetes colònia. No puc controlar això, va dir-se; no puc fer que vinguin els cinc. I encara si pugués, hi ha d'altres caça-recompenses que pertanyen a d'altres agències policials de tot el món. Els replicants deurien establir-se especificament al nord de Califòrnia , i el degà dels caça-recompenses de la zona, Dave Holden, deuria morir o retirar-se…

—Compri's un grill —va proposar enginyosament Barbour—. O una rata. Per vint-i-cinc dòlars pot comprar una rata adulta.

Rick va respondre:

—La seva euga podria morir sense previ avís, com Groucho. Quan torni a casa de la feina aquesta nit podria trobar-la tombada amb les potes enlaire, com una cuca. Com el que vostè ha dit: un grill —va allunyar-se amb la clau del seu vehicle a la mà.

—Perdoni si l'he ofès —va contestar nerviosament Barbour.

En silencii, Rick Deckard va obrir la porta del seu cotxe aeri. No tenia res més a dir al seu veí. La seva ment estava fixa en el seu treball, en el dia que tenia pel davant.

CAPÍTOL II

En un ruinós edifici, buit i enorme que en el seu dia havia allotjat a milers, un solitari aparell de televisió pregonava les seves mercaderies en un saló deshabitat.

Aquella ruïna sense amo havia estat ben cuidada i mantinguda abans de la Guerra Mundial Terminal. Allà havien estat els suburbis de San Francisco, un passeig curt amb el monorail ràpid. Tota la península parlotejava com un arbre ple d'ocells, de vida, de queixes i opinions; i ara, els curosos amos o havien mort o havien emigrat a un món colònia. La major part el primer. Havia estat una guerra costosa tot i les valentes prediccions del Pentàgon i la seva presumptuosa organització científica, la Corporació Rand, que havia tingut la seva seu prop d'aquest lloc. Com els propietaris dels edificis, la corporació havia marxat, evidentment per sempre. Ningú no la trobava a faltar.

A més a més ningú no recordava a dia d'avui per què havia esclatat la guerra, ni qui ,si és que algú ho havia fet, havia guanyat. La pols que havia contaminat la major part de la superfície del planeta no s'havia originat en cap país particular, i ningú l'havia prevista, ni tan sols l'enemic durant la guerra. Primer ,estranyament, havien mort els mussols. Allò, aleshores, havia semblat gairebé divertit: aquelles aus grasses ,flonjes i blanques caigudes per aquí i per allà, pels jardins i pels carrers. Com no se'ls veia abans del crepuscle, tal i com era quan vivien, els mussols varen passar inadvertits. De la mateixa manera es van manifestar les plagues medievals. Moltes rates mortes. Tot i així aquella plaga s'havia abatut des d'amunt.

Després dels mussols, no cal dir-ho, va seguir la resta d'aus; però en aquell moment el misteri havia estat entès i comprès. Abans de la guerra hi havia un petit programa de colonització; ara que el Sol havia deixat de lluir sobre la Terra la colonització entrava en una nova fase. I en relació amb ella es va modificar una arma de guerra: el Lluitador Sintètic per la Llibertat. El robot humanoide —estrictament parlant l'androide orgànic—, capaç de funcionar en un món estrany, va esdevenir la màquna esencial del programa de colonització. Segons les lleis de l'ONU tot emigrant devia rebre un androide civil de la seva elecció, i en 1990 la varietat d'androides civils superava tot l'imaginable, com havia passat amb els cotxes americans a la dècada de 1960.

Aquell havia estat l'incentiu bàsic per a l'emigració. L'androide era la pastanaga i la pluja radioactiva la garrotada. L'ONU va fer que emigrar fos fàcil, i difícil, sinó impossible, quedar-s'hi. Romandre a la Terra significava la possibilitat de ser classificat en qualsevol moment com a biològicament inacceptable, una amenaça contra la prístina herència de la raça. Una vegada classificat com a especial, un ciutadà quedava, encara que acceptés l'esterilització, al marge de la història. Deixava ,de fet, de pertànyer a l'humanitat. Tot i així, per aquí i per allà, hi havia persones que refusaven emigrar. Allò constituïa una sorprenent irracionalitat, inclús per als propis interessats. Lògicament tota persona normal devia haver emigrat ja. Potser, tot i malalta, la Terra seguia sent familiar per a aferrar-s'hi. O potser els que es quedaven imaginaven que el núvol de pols acabaria per desfer-se ell mateix. De totes maneres, milers de persones s'havien quedat, agrupades, en la seva majoria en zones urbanes on podien veure's físicament i animar-se mútuament amb la seva presència. Aquests semblaven relativament assenyats, però a més a més, en forma de tèrbol afegitó, quedaven pels virtualment abandonats suburbis certes peculiars entitats.

John Isidore, que s'afaitava al quarto de bany mentre la televisió rondinava al menjador, era un d'ells. Simplement havia vagarejat fins allà en els dies que van seguir a la guerra. En aquells fatídics temps ningú no sabia realment què feia. La gent desballestada per la guerra, errant, s'instal·lava primer en una regió i després en una altra. En aquell moment la pluja de pols era esporàdica i variable; alguns estats s'hi veien gairebé lliures d'ella i d'altres havien quedat saturats. La població desplaçada es movia amb la pols. La península, al sud de San Francisco, havia estat inicialment lliure de pols, i molta gent s'hi havia instal·lat. Quan la pols va arribar alguns van morir i d'altres van marxar. J. R. Isidore es va quedar.

El televisor cridava: " De nou els dies feliços dels estats del sud abans de la Guerra Civil! Ja sigui com a criat personal o com a incansable pagès, el robot humanoide fet a la seva mida, dissenyat NOMÉS PER A VOSTÈ I PER A LES SEVES EXCLUSIVES NECESSITATS, se li dona a la seva arribada completament de franc i completament equipat, d'acord amb les seves pròpies especificacions formulades abans de la seva partida. Aquest company fidel, sense problemes, ha de constituir, en la més gran i agosarada aventura humana de la història moderna…" I seguia.

Em pregunto si arribaré tard a la feina, pensava Isidore mentre s'afaitava. No tenia rellotge, generalment depenia dels senyals horaris de la televisió, però avui devia ser el Dia dels Horitzons Espacials, sens dubte. La TV afirmava que era el cinquè (o el sisè) aniversari de la fundació de la Nova Amèrica, el principal establiment dels Estats Units a Mart. I el seu aparell de televisió, en part trencat, només sintonitzava el canal que havia estat nacionalitzat durant la guerra i encara era nacional. Isidore estava obligat a escoltar només al govern de Washington amb el seu programa de colonització.

—Escoltem ara la senyora Maggie Klugman —va suggerir el comentarista a John Isidore, que només volia saber l'hora—. La senyora Klugman recentment emigrada a Mart, s'ha instal·lat a Nova Nova York des d'on contesta així les nostres preguntes: Senyora Klugman: quina és la principal diferència entre la seva vida a la Terra contaminada i la seva nova vida aquí, en aquest món que ofereix totes les possibilitats imaginables?

Després d'una pausa, la veu seca i fatigada d'una dona de mitjana edat va respondre:

—El que més ens ha cridat l'atenció a nosaltres tres, em sembla, ha estat la dignitat.

—La dignitat, senyora Klugman?

—Sí —va respondre la senyora Klugman, de Nova Nova York, Mart—. És difícil d'explicar, però tenir un criat en aquesta època tan turbulenta…, et dona seguretat.

—I tornant a la Terra, senyora Klugman, en els vells temps li procupava trobar-se a si mateixa classificada com… com a especial?

—El meu marit i jo ens moríem de por. I per descomptat, una vegada vam emigrar aquella por va desaparèixer, afortunadament per sempre.

Com jo mateix, va pensar mordaçment Isidore, i així em va anar a mi també, sense necessitat d'emigrar. Era un "especial" des de l'any anterior, i no només pels seus gens afectats. No havia aconseguit aprovar el test de facultats mentals mínimes, el que feia d'ell, segons l'expressió corrent, un capsigrany. Tres planetes el menyspreaven, però ell, tot i així sobrevivia. Tenia una feina: conduïa el camió d'una empresa de reparació d'animals d'imitació, l'Hospital d'Animals Van Ness, el cap de la qual, el gòtic i ombrívol Hannibal Sloat, l'acceptava com a ésser humà, cosa que ell apreciava. Mors certa, vita incerta, solia dir el senyor Sloat. Isidore, que havia escoltat moltes vegades l'expressió, gairebé no tenia ni una fosca noció del seu significat. Després de tot, si un capsigrany pogués aprendre llatí deixaria de ser-ho. El senyor Sloat va reconèixer la veritat d'aquesta asserció quan la va sentir. I n'hi havia capsigranys infinitament més ximples que Isidore, incapaços de treballar, reclosos en llocs que rebien l'estrany nom d'Instituts d'Oficis Especials d'Amèrica on, com era habitual, hi apareixia d'alguna forma la paraula "especial".

—I el seu marit, senyora Klugman, se sentia segur utilitzant contínuament un costós i incòmode protector genital a prova de radiacions?

—El meu marit —va començar la senyora Klugman; però en aquest punt Isidore, que havia acabat d'afaitar-se, va entrar a l'habitació i va apagar el televisor.

Silenci. Emanava de les bigues i de les parets, el va colpejar amb un poder horrible i total, com si fos generat en un vast molí. S'alçava del terra, des de la destrossada moqueta gris. S'alliberava a si mateix des dels trencats o mig trencats electrodomèstics de la cuina, de tots els aparells espatllats que mai no havien funcionat des que Isidore vivia allà. Traspuava des de l'inútil llum de peu del menjador enredant-se amb el que baixava, buit i sense paraules, del sostre tacat per les mosques. De fet se les arreglava per sorgir de tots els objectes que tenia a la vista, com si ell, el silenci, es proposés reemplaçar totes les coses tangibles. Per això no només atacava les seves oïdes sinó també els seus ulls: mentre contemplava l'aparell de televisió inert sentia el silenci com una cosa visible i, a la seva manera, viva. Viva! Amb freqüència havia percebut abans la seva austera proximitat: quan arribava, i irrompria sense delicadeses, evidentment incapaç d'esperar. El silenci del món que no podia refrenar la seva cobdícia. I menys ara, quan ja virtualment havia guanyat.

Es va preguntar llavors si la resta de persones que s'havien quedat experimentaven el buit de la mateixa manera. O bé això podria deure's a la seva peculiar identitat biològica, una degeneració determinada pel seu inepte aparell sensorial. Interessant qüestió, va pensar Isidore. Però, amb qui podia compartir aquestes idees? Vivia sol en aquell edifici deteriorat de mil apartaments deshabitats que, com la resta, queia dia a dia en una ruïna entròpica creixent. Finalment, tot el que hi havia en el seu interior es fondria, seria idèntic i anònim, mer kippel amuntegat fins al sostre de cada apartament. I després el propi edifici perdria la seva forma i quedaria sepultat sota la ubiqua pols. En aquell moment ell, naturalment, estaria mort. Aquest era un altre fet que resultava interessant de preveure mentre seguia dempeus al seu devastat menjador en comunió amb el mut, que tot ho penetra, imperiós silenci mundial.

Potser seria millor tornar a encendre la televisió. Però els anuncis dirigits als normals que quedaven, l'espantaven. Li deien en una innumerable processó de maneres que ell, un especial, era indesitjable. No valia per res. No podia emigrar encara que ho volgués. Llavors, per què escoltar-los?, es deia irritat. Que els trinxin a ells i a la seva colonització, espero que allà també tinguin una guerra —després de tot era teòricament possible— i que tot acabi com a la Terra. I que els emigrant es converteixin en especials.

Prou, va pensar, me'n vaig a treballar. Va agafar el pom de la porta per sortir al passadís a les fosques, i va retrocedir al percebre la buidor de la resta de l'edifici. Allà el sotjava la força que s'entestava a penetrar la seva casa. Déu meu, va pensar. I va tornar a tancar la porta. No estava preparat per enfrontar les ressonants escales que conduïen al desert terrat on no hi tenia cap animal. L'eco dels seus passos, l'eco del no res. Era el moment de prémer les nanses, es va dir. I va travessar el menjador fins la negra caixa empàtica.

La va encendre i va brollar de la bateria la tènue olor habitual dels ions negatius; va aspirar amb avidesa, reanimat. Després al tub de raigs catòdics va brillar una feble i imitativa imatge de la TV; es va formar un collage, format aparentment per configuracions, trets i colors aleatoris que no prenia sentit fins que no s'empunyaven les nanses bessones. Va respirar profundament per tranquil·litzar-se, i les va agafar.

Va aparèixer una imatge. Va veure un famós paisatge, la vella pujada, erma i obscura, amb clapes de matolls d'herbes seques, com fetes d'ossos que furgaven de gairell en un cel ombrívol i sense sol. Una única figura, d'aspecte més o menys humà, pujava penosament. Era un home ancià amb robes fosques i sense formes, que semblaven arrencades de l'hostil buit del cel. L'home, Wilbur Mercer, avançava amb dificultat i John Isidore, aferrant les nanses experimentava poc a poc l'esvaiment del món real on s'hi trobava. Els destrossats mobles i parets es van evaporar, va deixar de sentir-los. Es va veure en canvi, com sempre li passava, en aquell paisatge de serralada i cels brunencs. I va deixar de veure l'ancià que pujava per la vessant. Ara eren els seus propis peus els que lliscaven i buscaven recolzament entre les familiars pedres despreses. Va sentir aquella antiga aspror irregular sota els seus peus; de nou va ensumar la olor acre del cel, però no del cel de la Terra sinó el d'un lloc estrany, llunyà, tot i que immediatament abastable gràcies a la caixa d'empatia.

Havia arribat allà d'una forma habitual i desconcertant. La fusió física, acompanyada per la identificació mental i espiritual amb Wilbur Mercer, s'havia tornat a produir. Com li estaria succeint a tot aquell que en aquell moment estigués engrapat a les nanses, a la Terra o als planetes colònia. Va sentir als altres, va escoltar a la seva ment la remor de les seves existències individuals i el mormoleig dels seus pensaments. Ells, i ell, només es preocupaven d'una cosa: la fusió de les seves ments orientava la seva atenció cap a la pujada, l'ascens, la necessitat de pujar. Pas a pas s'avançava, tan lentament que era gairebé imperceptible. Però real. Més amunt, va pensar mentre les pedres rodaven cap avall. Avui estem més amunt que ahir, i demà... Ell, la imatge composta de Wilbur Mercer, va mirar cap a dalt. Era impossible veure el final. Estava massa lluny. Però arribaria.

Una pedra, llençada cap a ell, va colpejar-li al braç. Va sentir dolor. Es va girar una mica i una altra pedra li va errar i va passar al seu costat; va repicar contra el terra i el so el va sorprendre. Es va preguntar qui devia ser i va tractar d'albirar el seu turmentador. Els vells contrincants apareixien a la perifèria de la seva visió: ells, o allò, el perseguirien tot camí amunt, fins que al cim...

Va recordar el cim. La pujada s'anivellava de sobte, l'ascensió acabava i començava l'altre part. Quantes vegades ho havia fet, ja? Les diverses experiències esdevenien borroses, així com el passat i el futur, el que havia sentit i allò que eventualment sentiria es fonien de tal forma que només quedava aquell moment d'immobilitat i repòs en que es tocava la ferida causada al braç per la pedra. Déu meu, va pensar fatigat, com és que això és just? per què estic aquí sol, castigat per alguna cosa que ni tan sols puc veure? I després, al seu interior, el murmuri dels altres sers que participaven de la fusió va trencar la impressió de soledat.

També tu hi participes, va pensar. Sí, responen les veus. Hem sigut ferits al braç esquerre. Fa mal com a l'infern. Està bé, es va dir. Serà millor començar a moure's, altra vegada. Va avançar i tota la resta el van acompanyar a l'nstant.

Una vegada, va recordar, havia estat diferent. Abans de la maledicció, en alguna part de la vida anterior i més feliç. Ells, els seus pares adoptius, Frank i Cora Mercer, l'havien trobat flotant en un bot inflable salvavides, prop de la costa de Nova Anglaterra... O havia estat a Mèxic, prop del port de Tampico? Ara no podia recordar les circumstàncies. La infància havia estat meravellosa. Estimava totes les coses vives i sobretot els animals,de fet en un temps havia estat capaç de retornar animals a la vida, tal i com havien estat. Vivia envoltat d'animalons i conills, onsevulla que estigués, a la Terra o en un món colònia, però fins i tot això havia oblidat. Recordava els assassins perquè l'havien arrestat per anormal, per ser més especial que tots els especials. I degut a això tot havia canviat.

Les lleis locals prohibien la facultat d'invertir temps en retornar éssers morts a la vida, li ho van dir clarament quan tenia setze anys. Però ho havia continuat fent secretament durant un altre any, en els boscos que encara hi quedaven. I llavors, una vella que mai no havia vist ni sentit, va parlar. I sense el consentiment dels seus pares, ells, els assassins, van bombardejar aquell nòdul únic que s'havia format al seu cervell, el van destrossar amb cobalt radioactiu i allò el va submergir en un món diferent, de la qual existència mai no havia sospitat. Era un pou d'ossos i cadàvers d'on havia sortit després de tres anys d'esforços. L'ase, i en especial el gripau, les criatures que més l'importaven, havien desaparegut, s'havien extingit. Només quedaven fragments podrits, un cap sense ulls, part d'una mà. Per fi una au que havia anat a morir allà li va dir on era. Havia caigut al món-tomba. No podria sortir mentre els ossos dispersos al seu voltant no tornessin a ser criatures vivents. Ell estava unit al metabolisme d'altres vides, i no tornaria a viure fins que elles no visquessin.

No sabia quant havia durat aquella part del cicle. Com que en general res no passava, era impossible mesurar-la. Però finalment els ossos es van recobrir de carn, a les conques buides van aparèixer ulls que podien veure, i les boques i becs restaurats eren capaços de lladrar, cloquejar i miolar. Potser ho havia fet ell, potser el nòdul extrasensorial del seu cervell havia tornat a créixer. O potser no havia estat ell, bé podria tractar-se d'un procés natural. De qualsevol manera ja no s'enfonsava, sinó que començava a ascendir com la resta. Feia molt que ja no els veia, pujava, evidentment, sol. Però ells eren allí. Encara l'acompanyaven, els sentia dins de si.

Isidore retenia les dues nanses, i sentia que duia al seu interior totes les coses vives. A contracor les va deixar anar. Devia d'acabar, com sempre, i a més a més li feia mal i li sagnava el braç on la pedra l'havia colpejat.

Va examinar la ferida i va encaminar-se, trontollant, al lavabo per rentar-se. No era la primera que rebia durant les fusions amb Mercer, i probablement no seria l'última. Algunes persones, sobretot gent gran, havien mort, gairebé sempre al cim del turó, quan el turment creixia en el seu rigor. Jo mateix no sé si podré tornar a suportar-ho, es va dir mentre es curava. Podia patir una aturada cardíaca. Seria millor si visqués a ciutat, va reflexionar, on hi hagués a prop un metge amb una d'aquelles màquines de guspires elèctriques. En un lloc aïllat com aquell era massa perillós.

Però sabia que s'arriscaria. Sempre ho havia fet abans. Com la majoria de la gent, inclús ancians físicament fràgils.

Es va assecar el braç amb un mocador de paper.

I va escoltar, esmorteïda i llunyana, la televisió.

Hi ha algú més en aquest edifici, va pensar frenèticament, incapaç de creure-ho. No és la meva TV. Està apagada i sentiria la ressonància al terra. És avall, en un altre pis.

Ja no estic aquí sol, va comprendre. S'ha instal·lat un altre resident, prenent un dels apartaments abandonats, i suficientment proper per què el pugui sentir. Deu ser en el segon o en el tercer pis, no més avall. Vejam, va pensar ràpidament. Què es fa quan arriba un nou veí? Visitar-lo, regalar-li alguna cosa, no és així? No ho podia recordar. Això no li havia passat mai, ni allà ni en cap altre lloc. La gent se'n anava, emigrava, però mai no venia ningú. Porta-li alguna cosa, es va dir, un got d'aigua o millor de llet... Sí, llet o farina, o potser un ou. O millor dit els seus corresponents substituts.

Va buscar a la nevera. Feia molt que el compressor havia deixat de funcionar. Hi va trobar un sospitós paquet de margarina, i amb ell va partir cap avall excitat, amb el cor bategant. He de mantenir la calma, es deia. No ha de saber que sóc un capsigrany. Si arribés a saber-ho no voldria parlar-me. Sempre és així... Per què deu ser?

Va recórrer apressat el passadís.

CAPÍTOL III

Camí de la feina, Rick Deckard, com sap Déu quantes més persones solien fer, es va aturar un moment en una de les botigues d'animals més grans de San Francisco. Al centre de l'aparador, que abastava tota la mançana, hi havia un estruç dins una caixa climatitzada de plàstic transparent. Segons el rètol informatiu de la caixa, l'au acabava d'arribar del zoològic de Cleveland. Era l'únic estruç de la Costa Oest. Després d'observar-lo, Rick va romandre uns minuts contemplant el preu amb expressió greu. Després es va dirigir cap a la comissaria de policia del carrer Lombard, on va arribar amb un quart d'hora de retràs. Mentre obria la porta del seu despatx, el seu cap, l'inspector de policia Harry Bryant, el va cridar. Tenia la cara vermella, li sobresortien les orelles i vestia descuidadament; els seus ulls revelaven perspicàcia i consciència de gairebé qualsevol cosa que tingués importància.

—Reuneixi's amb mi a dos quarts de deu al despatx de Dave Holden —l'inspector fullejava ràpidament els papers de còpia mecanografiats que duia engrapats en un porta-retalls—. Holden està a l'Hospital Mount Zion amb una ferida de làser a la columna. Té com a mínim per a un mes, fins que aconsegueixin una d'aquelles noves seccions de columna de plàstic orgànic.

—Què ha passat?—va preguntar Rick, bocabadat. El dia abans el cap de caçarecompenses del departament estava perfectament. En acabar la jornada havia marxat en el seu cotxe aeri, com de costum, al seu pis situat a Nob Hill, la populosa zona de major prestigi de la ciutat.

Bryant va murmurar alguna cosa per sobre l'espatlla sobre dos quarts de deu al despatx de Dave, i va deixar a Rick. I quan aquest va entrar en el seu, va escoltar la veu de la seva secretària, Ann Marsten, al seu darrere.

—Sap què li ha passat al senyor Holden, senyor Deckard? Li han disparat —va seguir al seu cap fins a l'interior del mal ventilat i estret despatx, i va engegar la unitat de filtrat de l'aire.

—Sí — va respondre ell, absent.

—Haurà estat algun d'aquells nous replicants super-intel·ligents que està fabricant la Rosen Association —va dir la senyoreta Marsten—. Ha llegit el fullet de la companyia i el manual d'instruccions? El cervell Nexus-6 que estan utilitzant és capaç de seleccionar d'entre un camp de dos bilions de constituents o deu milions de camins neurals diferents —va abaixar la veu—. S'ha perdut la video-trucada d'aquest matí. La senyoreta Wild m'ho ha dit. Ha estat exactament a les nou, via centraleta.

—Han trucat aquí? —va preguntar Rick.

—No —va respondre la senyoreta Marsten—. El senyor Bryan ha trucat a la WPO, a Rússia, i els hi ha preguntat si tenien intenció d'enviar una protesta formal per escrit al representant a l'est de la Rosen Association.

—Encara vol Harry que retirin del mercat la unitat cerebral Nexus? —no li estranyava; des de la presentació de les seves característiques i estudis de rendiment a l'agost de 1991, la majoria de les agències policials que s'encarregaven d'androides fugits estava protestant—. La policia soviètica no pot fer més que nosaltres —va dir; legalment, els fabricants del Nexus-6 estaven emparats per les disposicions colonials, ja que la seva casa matriu estava a Mart—. Millor seria acceptar la nova unitat com un fet consumat. Sempre ha passat el mateix amb cada unitat cerebral millorada. Recordo els esgarips de dolor quan la gen de Sudermann va presentar el vell T-14 allà pel 89. Totes les policies de l'hemisferi occidental van clamar que cap test no podria detectar la seva presència en cas d'entrada il·legal. I en veritat va ser així durant un temps.

Més de cinquanta androides T-14, segons recordava, havien aconseguit arribar a la Terra d'una o altra manera, sense ser detectats durant tot un any, en alguns casos. Però després l'Institut Pavlov, de la Unió Soviètica, va elaborar un test d'empatia de Voigt, i cap androide T-14, pel que se sabia, havia aconseguit eludir-lo.

—Vol saber què ha dit la policia russa? —va preguntar la senyoreta Marsten—. També ho sé —la seva pigada i ataronjada cara resplendia.

—Li ho preguntaré a Harry Bryant —va respondre Rick, enutjat. Les xafarderies d'oficina li desagradaven perquè sempre demostraven ser millors que la veritat. Es va asseure davant la taula i intencionadament es va posar a buscar alguna cosa en un calaix. La senyoreta Marsten, entenent la indirecta, es va retirar..

Rick va extreure un vell i arrugat sobre de Manila. Es va reclinar enrere a la seva cadira d'estil important i va furgar en el seu interior fins que va trobar el que buscava: les dades existents sobre el Nexus-6.

Un moment de lectura va justificar l'afirmació de la senyoreta Marsten: el Nexus-6 posseïa efectivament els dos bilions d'elements, així com la possibilitat d'optar entre deu milions de combinacions d'activitat cerebral. En 45 centèsimes de segon un androide equipat amb aquesta estructura cerebral podia assumir una qualsevol d'entre catorze actituds de reacció. En altres paraules, els androides amb la nova unitat cerebral Nexus-6 , des d'un punt de vista pragmàtic i gens desassenyat, ultrapassaven a una considerable porció de la humanitat, encara que fos a aquells del nivell inferior. Per a bé o per a mal. En alguns casos, els criats superaven als amos. Però hi havia nous criteris, per exemple el test d'empatia de Voigt-Kampff. Un androide, per dotat que estigués en capacitat intel·lectual pura, no podia trobar el menor sentit en la fusió que experimentaven rutinàriament els seguidors del Mercerisme, i que tant ell mateix, com pràcticament tothom, inclús els capsigranys subnormals, aconseguien sense dificultat.

S'havia preguntat, com gairebé tots en un o altre moment, per què precisament els androides s'agitaven impotents en afrontar el test de mesura de l'empatia. Evidentment l'empatia només existia dins la comunitat humana, mentre que es podia trobar cert grau d'intel·ligència en totes les espècies, fins i tot en els aràcnids. Per començar, la facultat empàtica exigia un perfecte instint de grup. A un organisme solitari, com una aranya, de res no li valdria. De fet podria limitar la seva capacitat de supervivència al fer-la conscient del desig de viure de la seva presa. Per tant, tots els animals de presa, inclosos els més desenvolupats mamífers, els fèlids, moririen de fam..

En una ocasió havia pensat que l'empatia estava reservada als herbívors o als omnívors capaços de prescindir de la carn. En última instància, l'empatia esborrava les fronteres entre el caçador i la víctima, el vencedor i el derrotat. Com en el cas de la fusió amb Mercer, tots ascendien junts i una vegada acabat el cicle, queien junts a l'abisme del món-tomba. Curiosament, això semblava alguna mena d'assegurança biològica, tot i que de doble tall. Si alguna criatura experimentava alegria, la condició de tota la resta incloïa un fragment d'alegria. I si algun ésser humà patia, cap altre no podia eludir del tot el dolor. D'aquesta manera, un animal gregari com l'home podia adquirir un factor de supervivència més elevat. Un mussol o una cobra només podien destruir-se.

Evidentment, el robot humanoide era un predador solitari.

A Rick li agradava pensar així: la seva feina es tornava més acceptable. Si retirava —o sigui, matava— un replicant, no violava la norma vital establerta per Mercer. Només mataràs als assassins, havia dit Mercer l'any en que les caixes d'empatia van aparèixer a la Terra. I al mercerisme, a mesura que es desenvolupava fins a construir una teologia completa, el concepte de els que mataven, els Assassins, havia crescut insidiosament. Al mercerisme, un mal absolut estirava de l'esfilagarsat mant de l'ancià que pujava trontollant; però no se sabia qui ni què era aquella presència maligna. Un mercerià sentia el mal sense entendre'l. Dit d'una altra manera, un mercerià era lliure de situar la boirosa presència dels assassins allà on li semblés més convenient. Per a Rick Deckard, un robot humanoide fugitiu, equipat amb una intel·ligència superior a la de molts éssers humans, que hagués matat el seu amo, que no tingués consideració amb els animals, ni fos capaç de sentir alegria empàtica per l'èxit d'una altra forma de vida, ni dolor per la seva derrota, era la síntesi dels Assassins. Pensar en els animals li va dur el record de l'estruç que havia vist a la botiga. Va apartar de moment la informació referent a la unitat cerebral Nexus-6, va prendre una polsada de rapè del senyor Siddon, números 3 i 4, i va reflexionar. Després va mirar el rellotge i, veient que tenia temps, va agafar el videòfon de la seva taula i va demanar a la seva secretària:

—Amb la botiga d'animals Happy Dog, del carrer Sutter.

—Sí, senyor —va respondre la senyoreta Marsten, obrint l'agenda.

No poden demanar tant per aquell estruç, es va dir Rick. Esperen que hom regategi, com en els vells temps.

—Happy Dog —fa fer una veu masculina. A la pantalla va aparèixer una diminuta cara feliç. S'escoltaven crits d'animals.

—Aquell estruç que hi ha a l'aparador —va començar Rick, que jugaba amb el seu cendrer de ceràmica—. Quina seria l'entrada que demanen?

—Un segon —va dir el venedor d'animals, buscant bloc i bolígraf—. La tercera part del total —va reflexionar—. Puc preguntar-li, senyor, si pensa pagar una part oferint algun animal?

Cautelosament, Rick va respondre:

—Encara no ho he decidit.

—Diguem-ne que posem l'estruç a trenta mesos —va dir el comerciant—. A un interès molt, molt baix, el sis per cent mensual. Per tant, amb una entrada raonable, li quedaria una quota mensual de...

—Haurà d'abaixar el preu —va dir Rick—. Si li'n treu dos mil no hi haurà pagament a crèdit, pagaré en efectiu. —Dave Holden està fora de joc, va pensar. Això podria significar molt…, segons la quantitat de missions que hi hagi el mes vinent.

—Senyor —va contestar el venedor d'animals—, el preu que demanem ja és mil dòlars inferior al del catàleg. Consulti el seu Sidney. Esperaré. Desitjo que vegi per vostè mateix que el preu és el correcte.

Déu meu, va pensar Rick. Es manté ferm. Tot i així, per no afluixar la corda, va treure de la butxaca del seu abric el Sidney doblegat, i va buscar Estruç coma mascle-femella, jove-vell, sa-malalt, nou-usat, i va examinar els preus.

—Nou, mascle, jove, sa —va informar el venedor.—Trenta mil dòlars —També ell tenia el Sidney a la vista—. Estem exactament mil dòlars per sota. Llavors el pagament inicial…

—M'ho pensaré —va interrompre Rick—, i tornaré a trucar.

—… el seu nom, senyor? —va preguntar vivament el venedor.

—Frank Merriwell —va dir Rick.

—I la seva adreça, senyor Merriwell. Per si no em trobés quan torni a trucar

Es va inventar una adreça i va penjar el videòfon. Quants calés, va pensar. I tot i així la gent els compra. Hi ha qui disposa d'aquestes quantitats... Va agafar de nou l'aparell i va dir amb duresa:

—Una línia exterior, senyoreta Marsten. I no escolti la conversa, és confidencial —la va mirar severament.

—Sí, senyor —va replicar la secretària—. Pot marcar —es va retirar del circuit i va deixar que s'enfrontés sol al món exterior.

Rick va telefonar de memòria al número de la botiga d'animals falsos on havia comprat la seva falsa ovella. A la petita pantalla va aparèixer un home vestit de veterinari.

—Doctor McRae —va dir l'home.

—Sóc Deckard. Quant val un estruç elèctric?

—Diria que una mica menys de vuit-cents dòlars. Quan el vol? L'haurem de fer expresament, no tenim gaire comandes...

—El trucaré més tard —va dir Rick, i al mirar el seu rellotge va descobrir que eren ja dos quarts de deu—. Fins després —va penjar ràpid, es va aixecar i de seguida es va presentar davant la porta del despatx de l'inspector Bryant. Va passar pel davant de la recepcionista, atractiva, amb trenes de cabell platejat fins la cintura, i de la secretària de l'inspector, un antic monstre dels aiguamorts juràssics, múrria i glacial, com si fos una aparició del món-tomba. Cap de les dones no va parlar amb ell, ni ell amb elles. Va obrir la porta interior i va saludar el seu superior, que parlava pel videòfon. Es va asseure, amb les informacions sobre Nexus-6 que havia dut amb ell, i les va rellegir.

Se sentia deprimit. I tot i així, davant el descans forçós de Dave, el natural hauria estat que estigués al menys secrétament complagut.

CAPÍTOL IV

Potser em preocupa que hem pugui passar el mateix que a Dave —va conjecturar Rick Deckard—. Un replicant el suficient intel·ligent com per ferir-lo també em pot vèncer a mi. Però no sembla que fos això.

—Veig que ha portat les dades de la nova unitat cerebral —va dir l'inspector Bryant, penjat al videòfon.

—Sí, m'he assabentat pels rumors. Quants replicants són i fins on va arribar en Dave?

—Vuit, per ara —va dir Bryant, mirant les seves notes—. Dave en va enxampar dos.

—I els sis restants estan aquí, a Califòrnia del Nord?

—Pel que sabem, sí. Dave ho creu. D'això és del que parlava amb ell. Tinc les seves notes, estan a l'escriptori. Diu que tot el que sabia hi és aquí.—Bryant va palmejar una pila de papers. Pel que semblava no se'l veia gaire inclinat a passar les notes a Rick. Per alguna raó continuava fullejant-les, amb les celles arrufades, mentre es passava la llengua pels llavis.

—No tinc res a la meva agenda —va dir Rick—. Estic llest per reemplaçar a Dave.

Bryant, pensatiu, va replicar:

—Dave va utilitzar l'escala modificada de Voigt-Kampff per posar a prova als sospitosos. Vostè entén, deu entendre, que aquest test no és aplicable específicament a les unitats cerebrals. Cap test no ho és. Tot el que tenim és l'escala de Voigt, modificada per Kampff fa tres anys —va fer una pausa meditativa—. Dave la considera adequada. Potser ho sigui. Però li suggeriria una cosa abans de que comenci a perseguir a aquells sis —va colpejar novament els papers—. Voli a Seattle i parli amb la gent de Rosen. Faci que li donin una mostra representativa dels tipus d'androides que empren la nova unitat Nexus-6.

—… per sotmetre'ls al Voigt-Kampff? —va preguntar Rick.

—Sona tan fàcil —va mig dir-se.

—Com?

—Crec que jo mateix parlaré amb l'organització Rosen, mentre vostè va de camí —va afegir Bryant. Després va mirar en silenci a Rick. A la fi va grunyir, es va mossegar una ungla i finalment va decidir el que volia dir—. Estudiaré amb ells la possibilitat d'incloure diversos humans juntament amb els seus nous androides. Serà una decisió conjunta, meva i dels fabricants. Tot estarà arranjat per quan vostè hi arribi —va assenyalar bruscament a Rick amb aire sever—. és la primera vegada que farà de caçarecompenses principal. Dave en sap molt. Té anys d'experiència.

—Jo també —va respondre Rick, tens.

—Vostè ha tingut missions encarregades per Dave. Ell sempre decidia quins casos se li confiaven i quins no. Però ara té a les seves mans sis que ell pensava retirar, i un d'ells se les ha arranjat per a enxampar-lo a ell primer. Aquest. —Bryant va girar les notes per què Rick pogués veure-ho— Max Polokov.—va dir. O almenys aquest és el nom que es dona a si mateix. Suposant que Dave tingués raó. Tot, tota aquesta llista es basa en aquesta suposició. I tot i així l'escala modificada de Voigt-Kampff només es va aplicar als tres primers, als dos que Dave va retirar i després a Polokov. Aquest va disparar contra Dave mentre li feia el test..

—El que demostra que Dave tenia raó —va contestar Rick—. D'altra manera, Polokov no hauria tingut cap motiu.

—Vagi a Seattle —va ordenar Bryant—. No parli el primer, jo m'ocuparé. I escolti —es va posar dempeus i va encarar a Rick serenament—. Si quan estigui provant allà l'escala Voigt-Kampff algun dels humans no l'aconsegueix superar…

—Això no pot passar —va respondre Rick.

—Un dia, fa unes setmanes, vaig parlar amb Dave d'això. Ell pensava el mateix. Jo havia rebut un memoràndum de la policia soviètica, la WPO, que ha circulat per la Terra i per les colònies. Un grup de psiquiatres de Leningrad va demanar a la WPO que apliqués el mètode de perfil de la personalitat més modern i precís per determinar la presència d'un androide, o sigui l'escala de Voigt-Kampff, a un grup curosament seleccionat de pacients humans, esquizoides i esquizofrènics. Especialment aquells que revelen allò que es diu un "aplanament de l'afecte". Segurament haurà sentit parlar d'allò...

—És allò que mesura l'escala, específicament —va dir Rick.

—Llavors ja sap per què estan preocupats.

—El problema ha existit sempre. Des que per primera vegada vam trobar androides que es feien passar per humans. Vostè coneix el consens de l'opinió policial per l'article de Lurie Kampff, escrit fa vuit anys: El bloqueig de l'assumpció de rols en l'esquizofrènic no deteriorat. Kampff distingia entre la facultat empàtica disminuïda del malalt mental humà i la superficialment similar, però...

—Els psiquiatres de Leningrad —va interrompre Bryant— creuen que una petita porció d'éssers humans no podria passar la prova de Voigt-Kampff. Si els sotmetés vostè al test en el curs d'una feina policial, quedarien classificats com a robots humanoides. Més tard es descobriria l'error, però ja estarien morts —va callar, en espera de la resposta de Rick.

—Però aquelles persones deurien estar a…

—A institucions —va continuar Bryant—. No podrien moure's en el món exterior, i certament es notaria que són psicòtics greus. Tret que la seva malaltia s'hagués manifestat recent i bruscament, i ningú ho hagués observat encara. Això podria passar.

—Una vegada de cada milió —va objectar Rick. Però ho havia entès.

El que li preocupa a Dave —va dir Bryant— és aquest aspecte del tipus avançat Nexus-6. L'organització Rosen ens havia assegurat, com vostè sap, que era possible distingir un Nexus-6 amb els tests estàndard de perfil. Els vam creure. Ara ens veiem forçats, com sabíem que passaria, a determinar-ho pel nostre compte. Això és el que farà vostè a Seattle. Ja comprèn que la cosa pot sortir malament de dues maneres: si no és possible catalogar tots els robots humanoides, no tenim un instrument d'anàlisi segur, i mai descobrirem els que ja s'han escapat. I si classifica com a androide un subjecte humà... Seria lamentable. —Bryant el va mirar fredament—, tot i que ningú, i certament tampoc la Rosen Association, publicaria la notícia. En realitat, podem romandre immòbils per temps indefinit, encara que serà necessari informar la WPO, que tanmateix avisarà a Leningrad. Arribarà un moment en que l'afer esclatarà, però en aquell moment potser hàgim desenvolupat un test millor —va agafar el videòfon—. Sortirà ara mateix? Utilitzi un cotxe del departament i el combustible dels nostres sortidors.

—Puc endur-me les notes de Dave Holden? —va demanar Rick, aixecant-se—. Voldria llegir-les pel camí.

—Esperarem fins que hagi provat el test a Seattle —va respondre Bryant. Rick va notar que el to de la seva veu era curiosament despietat.

Quan el cotxe aeri del departament de policia va aparcar al terrat de l'edifici de la Rosen Association a Seattle, una noia l'esperava. De cabell negre i esvelta, amb les noves i enormes ulleres per filtrar la pols, es va acostar al cotxe amb les mans enfonsades a les butxaques d'un llarg abric a ratlles de colors vius. A la seva cara petita, de trets ben definits, hi havia una expressió de desgrat.

—Passa res? —va preguntar Rick al baixar.

La noia va respondre indirectament.

—No ho sé. Alguna cosa relacionada amb la forma en que ens han parlat pel telèfon. No té importància —li va donar la mà, que ell va agafar reflexivament—. Sóc Rachael Rosen. Vostè és el senyor Deckard, oi?

—No ha estat idea meva.

—Bé, és el que ens va dir l'inspector Bryant. Però oficialment vostè és el departament de policia de San Francisco, i no creu que la nostra activitat sigui un servei públic —el va mirar per sota les seves llargues pestanyes fosques, probablement artificials.

—Un robot humanoide és com qualsevol altra màquina —va respondre Rick—. Pot oscil·lar entre el benefici i el risc ràpidament. Com a benefici no és el nostre assumpte.

—Però sí com a risc —va dir Rachael Rosen—. És veritat, senyor Deckard, que vostè és un caçarecompenses? De mala gana, Rick va arrunsar les espatlles i va assentir.

—Considera que un androide és una cosa inert —va continuar la noia—. Quelcom que es pot “retirar”, com s'acostuma a dir.

—Ja està seleccionat el grup? M'agradaria…

Rick va callar quan de sobte va veure els animals.

Es va donar compte que una poderosa corporació podia ser capaç, per descomptat, de permetre's una cosa com aquella. I en el fons, òbviament, havia previst una col·lecció com aquella; no sentia sorpresa sinó més bé una mena d'ansietat. Es va apartar de la noia en silenci i es va dirigir als corrals. Ja podia sentir les diverses olors, centenars de criatures dempeus o ajagudes o, com el que semblava un ós rentador, adormides.

Mai en la seva vida havia vist un ós rentador Coneixia l'animal per les pel·lícules 3-D que emetia la televisió. Per alguna raó la pols havia afectat aquella espècie tant com a les aus, de les que gairebé no en quedaven supervivents. Va agafar automàticament el seu desgastat exemplar del Sidney i va buscar l'ós rentador. Els preus estaven, no cal dir-ho, en cursiva. Com en el cas dels cavalls perxerons no hi havia cap en el mercat, a cap preu. El catàleg Sidney es limitava a reproduir la xifra de la darrera venda. Era astronòmica.

—Es diu Bill —va dir la noia des de darrere—. Bill, l'ós rentador. El vam comprar l'any passat a una corporació subsidiària —va assenyalar alguna cosa al lluny.

Rick va veure llavors una companyia de guàrdies armats amb petites metralladores Skoda de tir ràpid. Els ulls dels guàrdies estaven fixos en ell. I el meu cotxe llueix ben a la vista les insígnies dels vehicles policials..., va pensar.

—Un fabricant d'androides —va observar, pensatiu— inverteix els seus excedents en animals vius.

—Miri el mussol —va dir Rachael Rosen—. Allà. Vaig a despertar-lo —va indicar una gàvia a certa distància. En el seu centre hi havia un arbre mort.

—No queden mussols, —va començar a dir—. O això ens han dit. Sidney els classifica en el seu catàleg com a extints, va pensar, duen l'E, aquella lletra petita i precisa. Mentre la noia s'avançava, va comprovar que estava encertat. Sidney mai s'equivoca, es va dir. En quina altra cosa podem confiar?

—És artificial —va exclamar de sobte amb certesa. Però la seva decepció era intensa i aguda.

—No —va somriure ella, i Rick va veure que les seves dents petites i ordenades eren tan blanques com negres eren el cabell i els ulls.

—Però la llista de Sidney —va objectar, tractant d'ensenyar-li el catàleg, per demostrar-li-ho.

—No comprem a Sidnney —va respondre Rachael—, ni a cap venedor d'animals. Les nostres compres són privades i no comuniquem el preu. A més a més tenim els nostres propis naturalistes. En aquest moment estan treballant al Canadà. Allà encara queden boscos relativament grans. Si més no suficient per a animals petits i alguna o altra au.

Durant un llarg temps va contemplar el mussol, que dormisquejava a la seva branca. Mil pensaments van brollar de la seva ment, pensaments sobre la guerra, sobre els dies en que els mussols queien del cel. Va recordar com a la seva infantesa es descobria que espècie rere espècie s'extingia i com els diaris n'informaven a diari, les guineus un matí, els teixons al següent, fins que al final la gent va deixar de llegir aquells perpetus obituaris..

Va pensar també en la seva necessitat d'un animal de veritat. Una vegada més es manifestava l'odi que li inspirava la seva ovella elèctrica, de la que devia tenir cura i atendre com si estigués viva. La tirania dels objectes, va pensar. Ella no sap que jo existeixo. Com als androides li manca la capacitat d'apreciar l'existència d'un altre ésser. Mai abans no havia pensat en la semblança entre els animals elèctrics i els replicants. Un animal elèctric era una forma inferior, un robot de menor qualitat. O a l'inrevés, un androide era una versió altament desenvolupada del pseudoanimal. Les dues idees li repugnaven.

—Si venguessin el seu mussol —va dir—, quant demanarien i quant estarien disposats a rebaixar?

—Mai vendríem el nostre mussol —Rachael el va contemplar amb una barreja de plaer i pietat; o això va llegir en la seva expressió—. I encara que ho féssim mai no podria pagar el preu. Quin animal té a casa?

—Una ovella —va respondre ell—. Una Suffolk de cara negra.

—Llavors deuria sentir-se feliç.

—Sóc feliç —va dir ell—. És que sempre havia volgut un mussol, inclús abans de que tots morissin… Excepte el seu —es va corregir.

—El nostre programa intensiu actual i el nostre pla global, preveuen l'obtenció d'un altre mussol —va afegir ella—, per aparellar-lo amb Scrappy —va assenyalar l'au endormiscada a la seva perxa que per un instant va obrir els ulls, unes esquerdes grogues que es van esvair quan va reprendre el seu repòs. El seu pit va pujar i baixar visiblement, com si el mussol, en el seu hipnòtic estat, hagués sospirat.

Apartant-se de la imatge, que havia afegit amargura a la seva anterior reacció de sorpresa i anhel, Rick va dir:

—Voldria començar la prova. Podem baixar?

—El meu oncle ha rebut la trucada del seu cap i probablement ja…

—El seu oncle? Una corporació d'aquestes dimensions és un negoci familiar?

Rachael va continuar la seva frase:

—… l'oncle Eldon haurà reunit un grup d'androides i un de control. Som-hi —es va dirigir a l'ascensor sense mirar enrere, introduint novament amb violència les mans a les butxaques del seu abric.

Rick va vacil·lar un moment abans de seguir-la fins que al final ho va fer.

—Què té vostè en contra de mi? —va preguntar mentre descendien.

Ella va reflexionar, com si no ho hagués pensat abans.

—Doncs bé —va dir—, vostè, un empleat d'un petit departament policial es troba en una situació única. Comprèn el que vull dir? —li va llençar una mirada de reüll plena de malícia.

—Quina part de la seva producció actual representa els androides equipats amb el Nexus-6?

—El total —va respondre Rachael.

—Estic segur de que l'escala Voigt-Kampff podrà descobrir-los.

—I si no és així haurem de retirar del mercat tots els models de Nexus-6—els seus ulls negres refulgien mentre s'obrien les portes de l'ascensor aturat—. I tot per què la policia no pot resoldre una cosa tan simple com la detecció d'una minúscula quantitat de Nexus-6 que…

Un home gran, elegant i magre, es va atansar a ells amb la mà estesa. El seu rostre mostrava una expressió d'hostilitat, com si de sobte tot hagués començat a desenvolupar-se massa ràpid.

—Sóc Eldon Rosen —va dir mentre feia una estreta de mans a Rick—. Escolti, Deckard: vostè se'n adona de que no manufacturem res aquí a la Terra, oi? Simplement no podem trucar a producció i demanar una sèrie diferent d'articles. No es que no ens proposem o no vulguem col·laborar amb vostès. De totes formes ho he fet millor que he sabut —la seva mà esquerra, tremolosa, va fregar el seu cabell, que començava a esclarissar-se.

Rick va indicar el seu maletí i va dir:

—Estic preparat per començar.

El nerviosisme de Rosen va incrementar la confiança en si mateix.

Em tenen por, va pensar amb sorpresa. Inclús Rachael. Probablement podria obligar-los a abandonar la producció dels models Nexus-6. El que jo faci durant la propera elra afectarà el caràcter de les seves operacions, i pot arribar a determinar el futur de la Rosen Assotiation, aquí als Estats Units, a Rússia i a Mart.

Els dos membres de la família Rosen el van mirar amb aprensió i Rick va poder sentir la buidor de les seves maneres. Venint aquí havia dut amb ell el buit, conduint-lo cap el silenci de la mort econòmica. Tenen un poder desmesurat, va pensar Rick. La seva empresa és considerada un dels eixos del sistema industrial. En realitat la manufactura d'androides ha arribat a lligar-se tant amb el desenvolupament de la colonització que si aquella s'esfondrés, aquesta la seguiria immediatament. Naturalment la Rosen Association comprenia això perfectament. I Eldon Rosen en tenia plena consciència des que Harry Bryant havia trucat.

—No hi ha motiu per preocupar-se —va dir Rick mentre els dos Rosen el guiaven per un ampli corredor molt il·luminat. Ell mateix se sentia tranquil. La situació li agradava més que qualsevol altra que pogués recordar. Tots sabrien molt aviat el que el mètode de prova podia o no podia fer—. Si vostès no confiessin en el test de Voigt-Kampff —va observar—, probablement la seva organització hagués intentat descobrir un altre de superior. Podria dir-se que part de la responsabilitat recau sobre la Rosen Association. Sí, gràcies —li indicaren una habitació elegant, un saló encatifat, amb llums, divans i taules modernes on hi eren les darreres revistes i inclús, es va adonar, el suplement de febrer del catàleg Sidney, que ell encara no havia vist. En realitat, aquell suplement havia d'aparèixer d'aquí tres dies. Era obvi que la Rosen Association tenia una relació especial amb Sidney. Enutjat, va agafar la publicació.

—Això significa una violació de la confiança pública. Ningú deu tenir informació anticipada dels canvis de preu.

I també, segurament, violava una llei federal. Però va intentar recordar-la en va.

—Me'l enduré —va dir, i va guardar el suplement al seu maletí.

Després d'una pausa, Eldon Rosen va dir amb cansament:

—La nostra política no ha estat mai la d'obtenir anticipació de res com...

—Jo no sóc un agent de les forces de l'ordre —va interrompre Rick—. Sóc un caçarecompenses —va extreure del seu maletí l'equip Voigt-Kampff, i asseient-se a una taula baixa de pal de rosa, va començar a preparar el senzill instrument poligràfic—. Pot vostè fer passar el primer subjecte —va dir a Eldon Rosen, que semblava encara més neguitós.

—M'agradaria mirar —va dir Rachael, asseient-se—. Mai he vist realitzar un test d'empatia. Què mesura aquest aparell?

—Això —va dir Rick, sostenint enlaire un disc pla, adhesiu, d'on sortien diversos cables—, mesura la dilatació capil·lar a la regió facial. Sabem que aquesta és una resposta autònoma i primària, allò que en diem "vergonya" o "rubor" davant un estímul moralment escandalós. Això no es pot controlar voluntàriament, com passa per contra amb la conductivitat de la pell, la respiració o el ritme cardíac —li va mostrar l'altre element, d'on sortia un fi raig de llum—. I això enregistra la tensió dels músculs oculars. Al mateix temps que es produeix el fenomen del rubor hi ha generalment un petit desplaçament de…

—I això no es verifica als androides?

—Encara que des del punt de vista biològic podria arribar a produir-se, les preguntes-estímul no generen aquestes respostes.

—Faci'm el test —va dir Rachael.

—Per què? —va dir Rick, confós. Eldon Rosen va dir amb veu ronca:

—L'hem escollida com a primer subjecte. Podria ser una replicant. Esperem que ens ho pugui dir —es va seure amb una sèrie de moviments maldestres, va treure un cigarret, el va encendre i es va quedar observant fixament.

CAPÍTOL V

El petit feix de llum blanca il·luminava l'ull esquerre de Rachael Rosen. El disc de malla metàl·lica estava adherit a la seva galta. La noia semblava serena.

Rick Deckard estava assegut en una posició que li permetia llegir els dos mesuradors de l'aparell Voigt-Kampff.

—Descriuré una sèrie de situacions socials, i vostè expressarà la seva reacció al més ràpidament que pugui. Mesuraré el temps, per descomptat.

—I també per descomptat, el que jo digui no tindrà importància. Només comptarà la reacció capil·lar i la del múscul ocular. Però igualment respondré. Vull passar per això i... Endavant, senyor Deckard.

Rick va escollir la pregunta número tres.

—Li regalen una cartera de pell de vedell pel seu aniversari —immediatament les agulles van saltar a la zona roja, i després van regressar.

—No l'acceptaria —va respondre Rachael—. I denunciaria a la policia a la persona que me la regalés.

Després de fer una anotació, Rick va passar a la pregunta número vuit de l'escala de perfils del Voigt-Kampff.

—Té vostè un fill petit que li ensenya la seva col·lecció de papallones, i també el pot on les mata.

—El duria al metge —la veu de Rachael era baixa però ferma. De nou les agulles es van moure, però menys. Rick va fer la corresponent anotació i va preguntar:

—Està veient la TV. De sobte se'n adona que una vespa avança pel seu braç.

—La mataria —va respondre Rachael; aquesta vegada les agulles a penes van enregistrar una dèbil i curta tremoló.

Rick va escriure la seva observació i va escollir curosament la pregunta següent.

—Troba en una revista la foto de pàgina sencera i a tot color d'una noia nua —es va aturar.

—És un test per saber si sóc androide o si sóc homosexual —va preguntar asprament Rachael. Les agulles no es van bellugar.

—Al seu marit li agrada la foto —va continuar Rick; no hi va haver resposta. I va afegir—: La noia està estirada boca avall sobre una enorme i bellíssima pell d'ós —els mesuradors no van registrar canvis, i Rick va pensar: una resposta d'androide, no se'n ha adonat de l'element principal, la pell d'animal mort. Es concentra en d'altres factors—. El seu marit penja la foto a la paret del seu estudi —va concloure. Llavors la reacció es va manifestar.

—Certament no li ho permetria —va dir Rachael.

—Està bé —va assentir Rick-. Ara està vostè llegint una novel·la escrita en els vells temps, abans de la guerra. Els personatges visiten el moll de pescadors de San Francisco. Tenen gana i entren en un restaurant. Un d'ells demana llagosta, el xef llença una llagosta en una olla d'aigua bullint a la vista dels personatges.

—Déu meu —va dir Rachael—. Però això és terrible, depravat. Com poden fer això? Vol vostè dir una llagosta viva?

Les agulles van romandre immòbils. La resposta era formalment correcta, però simulada.

—Ha llogat una cabana de troncs de pi a la muntanya —va continuar Rick—. La zona es encara verda. A la cabana hi ha una gran llar de foc.

—Sí —va respondre Rachael, impacient.

—Algú ha penjat antics mapes a les parets, gravats per Currier i Ives. Sobre la llar de foc hi ha un cap de cérvol amb grans astes. La gent que l'acompanya admira la decoració de la cabana i entre tots decideixen...

—Jo no, si és que hi ha un cap de cérvol —va interrompre Rachael. Però els mesuradors van mostrar un moviment que no sobrepassava la zona verda.

—Ha quedat vostè embarassada —va dir Rick— d'un home que li ha promès matrimoni. Però ell se'n va amb una altra, amb la seva millor amiga. Vostè avorta i…

—Mai de la vida ho faria —va respondre Rachael—. I per altra banda tampoc no es pot. La condemna és a perpetuïtat i la policia vigila permanentment.

Les dues agulles es van desplaçar al vermell amb violència.

—Com ho sap? Com sap que és difícil obtenir autorització per a avortar? —va preguntar Rick, amb curiositat.

—Tothom ho sap —va respondre Rachael.

—M'ha semblat que parlava vostè per experiència personal.

—Rick va mirar els indicadors, que mostraven intenses fluctuacions—. Una més. Ha sortit amb un home que la invita a anar a casa seva. Una vegada allà li ofereix una copa. Mentre està amb el vas a la mà, dempeus, veu el dormitori: està atractivament decorat amb pòsters de curses de toros, i s'acosta a mirar. Ell la segueix, tanca la porta, l'envolta amb el braç i li diu…

—Què és un pòster de curses de toros? —va interrompre Rachael.

—Un dibuix, generalment molt gran, de colors, que mostra a un torero amb la seva capa i a un toro que intenta atacar-lo —Rick va dubtar—. Quina edat té vostè? —podria ser un factor important.

—Divuit anys —va contestar Rachael—. Està bé: ell tanca la porta i m'abraça. Què diu llavors?

—Sap vostè com acabaven les curses de toros?

—Em figuro que algú quedava ferit…

—Sempre mataven el toro, al final —Rick va esperar, observant les agulles, que a penes van bategar amb inquietud; la reacció havia estat feble—. Una pregunta final, en dues parts —va afegir—. Vostè veu una antiga pel·lícula a la TV, anterior a la guerra. Els participants en un banquet mengen ostres crues.

—Ugh —va dir Rachael. Les agulles es van bellugar vivaçment.

—L'entrant consisteix en gos bullit, farcit d'arròs—va continuar Rick. El desplaçament de les agulles va ser menor—. Per vostè les ostres són menys acceptables que la carn de gos? Evidentment no —va deixar el seu bolígraf, va apagar el feix de llum i li va extreure de la galta el disc adhesiu—. Vostè és un androide —va dir—. Aquest és el resultat del test —va afegir, dirigint-se a “ella” i a Eldon Rose, que el mirava amb retorçada inquietud.

La cara del vell es contreia plàsticament de fúria. Rick va prosseguir amb la seva indagació.:

—És així, veritat? —no hi va haver resposta de cap dels Rosen—. Els nostres interessos no estan en conflicte —va afegir, raonablement—. Que el test de Voigt-Kampff funcioni bé és tan important per vostès com per mi.

—Ella no és un androide —va dir Rosen.

—No m'ho crec —va respondre Rick.

—Per què hauria de mentir? —va preguntar Rachael amb vehemència—. En tot cas mentiríem a l'inrevés.

—Vull una anàlisi de medul·la òssia —va contestar Rick—. És possible determinar orgànicament si algú és o no un androide. Sé que és llarg i dolorós, però...

—Legalment —va dir Rachael—, no puc ser obligada a sotmetre'm a una anàlisi de medul·la. Això ha estat establert pels tribunals; seria auto-inculpació. I de totes formes, en una persona viva —no en el cas d'un androide retirat— porta llarg temps. Vostè pot aplicar aquest maleit test de perfil de Voigt-Kampff gràcies als especials, als que s'ha de vigilar constantment, i mentre el govern ho fa les agencies policials l'utilitzen dissimuladament. Però el que ha dit vostè abans és veritat: aquest és el final del test —la noia es va aixecar, es va apartar i es va aturar d'esquena a ell, amb les mans als malucs.

—La qüestió no és la legalitat de l'anàlisi de medul·la òssia —va dir Eldon Rosen amb veu ronca—, sinó el fracàs del test d'empatia en el cas de la meva neboda. Puc explicar-li per què les seves respostes són les d'un androide. Rachael va créixer a bord del Salader 3. Va néixer allí, i durant catorze dels seus divuit anys només va saber de la Terra allò que va trobar a la videoteca i el que la resta de la tripulació, nou adults, li va explicar. I després, com recordarà, quan la nau havia recorregut la sisena part del camí a Pròxima, va iniciar el retorn. Si no, Rachael hauria hagut d'esperar fins a una edat molt major per conèixer la Terra.

—Vostès m'haurien retirat —va afegir Rachael per sobre l'espatlla—. En una batuda policial m'haguessin matat. Ho vaig saber des que vaig arribar-hi, fa quatre anys. Aquesta no és la primera vegada que m'apliquen el Voigt-Kampff. En realitat, poques vegades surto d'aquest edifici. El perill és enorme, a causa dels controls de trànsit o els punts de control mòbil de masses per enxampar especials sense classificar.

—I androides —va acabar Eldon Rosen—. Encara que, naturalment, això no se li diu a la població. Se suposa que ha d'ignorar la presència d'androides a la Terra.

—No crec que n'hi hagi —va respondre Rick—. Sens dubte la policia els ha agafat tots, tant aquí com a la Unió Soviètica. Ara la població és petita. I tard o d'hora tothom ha de passar per algun punt de control establert a l'atzar.

De totes maneres, aquella era la idea.

—Quines són les seves instruccions en el cas de que el test classifiqui com a androide un ésser humà? —va preguntar Eldon Rosen.

—Això es un assumpte del departament —Rick va començar a guardar el seu equip al maletí, mentre els Rosen el miraven en silenci—. Però, naturalment, dec cancel·lar tota prova subsegüent. Si ha fallat una vegada no té cap sentit continuar —va tancar d'un cop el maletí.

—Podríem haver-lo estafat —va dir Rachael—. Res no ens obligava a admetre que el resultat hagi estat incorrecte en el meu cas. O l'obtingut amb els altres nou subjectes escollits. Ja ens hauria estat bé deixant-lo seguir amb les proves sense dir res.

—Jo hagués insistit en que em proporcionessin una llista prèvia, en sobre tancat, per comparar els resultats i obtenir una confrontació congruent.

Però no l'hauria obtinguda, va pensar. Bryant tenia raó. Gràcies a Déu que no he seguit caçant androides sobre la base del test.

—També nosaltres vam pensar que ho faria —va observar Eldon Rosen mirant Rachael, que assentia—. Havíem estudiat aquesta possibilitat —va reconèixer.

—Aquest problema prové de la seva forma d'operar, senyor Rosen —va dir Rick—. Ningú no va obligar la seva organització a desenvolupar els robots humanoides fins a un punt en que…

—Nosaltres produïm el que desitgen els colons —va dir Eldon Rosen—. Hem seguit el principi consagrat subjacent a tota operació comercial. Si la nostra empresa no hagués construït models cada vegada més humans, altres firmes del sector ho haurien fet. Coneixíem els riscos existents quan varem desenvolupar la unitat cerebral Nexus-6. Però el seu test de Voigt-Kampff ja era un fracàs abans de que distribuíssim els nous androides. Si vostè s'hagués equivocat en classificar un androide Nexus-6 com a androide, si l'hagués classificat com a un ésser humà... Però no és això el que ha passat —la seva veu era dura i penetrant —. El departament policial a que vostè pertany, així com d'altres, pot haver retirat, i és probable que ho hagi fet, a veritables éssers humans amb capacitat empàtica no desenvolupada, com la meva neboda. La seva posició, senyor Deckard, és molt greu en termes morals. La nostra no ho és pas.

—En altres paraules —va dir agudament Rick—, no em concedirà vostè la possibilitat d'aplicar el test ni a un sol Nexus-6. Per a anticipar-s'hi ha presentat en primer lloc a aquesta noia esquizoide.

I el meu test ha estat derrotat, va pensar. Devia haver-me negat. Però ara és massa tard.

—L'hem enredat, senyor Deckard —va dir Rachael Rosen amb veu serena i raonable; es va girar cap a ell, llavors, i va somriure.

Encara no acabava d'entendre com la Rosen Association havia aconseguit enganyar-lo tan fàcilment. Una corporació gegantina com aquella atresorava molta experiència, posseïa en realitat una mena de ment col·lectiva. Eldon y Rachael Rosen eren tan sols els portaveus d'aquella entitat múltiple. El seu error, evidentment, havia consistit en considerar-los com a simples individus. Era un error que no tornaria a cometre.

El seu cap, l'inspector Bryant —va dir Rosen—, trobarà difícil d'entendre com va ser que vostè ens va permetre d'anul·lar el seu mètode de prova abans de començar el test —va assenyalar al sostre, i Rick va veure la lent d'una càmera. L'error comès amb els Rosen havia estat enregistrat—. Crec que el més convenient per tothom —va afegir Eldon— serà que ens asseiem i… Podem arribar a un acord, senyor Deckard —va fer un gest afable—. No hi ha motiu de preocupació. El model d'androide Nexus-6 és un fet. Així ho reconeixem a la Rosen Association, i crec que ara també ho reconeix vostè.

Rachael es va inclinar sobre Rick.

—Li agradaria tenir un mussol?

—Dubto que mai en pugui tenir un —però comprenia perfectament el que ella volia dir, sabia quina transacció es proposava dur a terme la Rosen Association. Una tensió d'una naturalesa que mai no havia sentit abans, es va manifestar en el seu interior; esclatava, suaument, en cada part del seu cos. Va sentir el conflicte, la consciència del que estava succeint es va apoderar d'ell per complet.

—Però això és precisament el que desitja, un mussol —va dir Eldon Rosen, que va mirar interrogativament la seva neboda—. Crec que no comprèn.

Per descomptat que comprèn va dir ella—. Sap amb tota exactitud on porta això. No és així, senyor Deckard? —va tornar a inclinar-se sobre ell, tant que Rick va percebre una suau fragància i potser la seva calidesa—. Doncs pràcticament ho ha aconseguit, senyor Deckard, podríem dir que el mussol ja és seu —i va afegir, dirigint-se al seu oncle—: És un caçarecompenses, recordes? Per tant viu de les recompenses que guanya, i no només del sou. No és així, senyor Deckard?

Rick va assentir.

—Quants androides s'han escapat aquesta vegada? —va preguntar Rachael.

—Originalment eren vuit. Dos ja han estat retirats. No per mi.

—Quant rep per cada androide?

—Depèn —va respondre Rick, arronsant-se d'espatlles. Rachael va continuar:

—Si no disposa d'un test no té forma d'identificar els androides ni, per consegüent, de cobrar les seves recompenses. Així que si abandona l'escala de Voigt-Kampff…

—Una altra de nova la reemplaçarà —va dir Rick—. Ja ha passat abans —Exactament tres vegades. Pero aquesta era diferent, perquè el nou test, l'instrument analític més modern, ja estava aquí, no hi havia hagut cap lapse.

—Naturalment, el test de Voigt-Kampff acabarà per ser antiquat —va dir Rachael—. Però encara no. Estem convençuts de que és apte per distingir els models equipats amb el Nexus-6 i voldríem que, en la seva peculiar feina, continués vostè treballant sobre aquesta base —la noia el mirava intensament, gronxant-se endavant i endarrere, els braços creuats. Tractant d'entendre la seva reacció.

—Digues-li que pot quedar-se amb el mussol —va grinyolar Eldon Rosen.

—Així és —va dir Rachael, sense deixar de mirar-lo—. El que ha vist al terrat. Scrappy. Però si aconseguim un mascle ha de permetre que s'aparelli amb ella. I que quedi ben clar que la descendència serà nostra.

—Dividirem la niuada —va proposar Rick.

—No —va dir instantàniament Rachael, i Eldon Rosen va negar amb el cap en senyal de suport a la seva neboda—. D'aquesta manera mantindria drets sobre l'única estirp de mussols fins a la fi dels temps. I hi ha una altra condició: no pot cedir-lo en herència. A la seva mort, tornarà a mans de la Rosen Association.

—Això sembla una invitació a que em matin —va contestar Rick—. Bona forma de recuperar immediatament el mussol... No puc acceptar. És massa perillós.

—Vostè és un caçarecompenses —va dir Rachael—. Sap utilitzar una arma làser. En aquest precís instant en porta una. Si no és capaç de defendre's, com pensa retirar els sis replicants Nexus-6 restants? Són bastant més intel·ligents que els vells W-4 de la Gozzi Corporation.

—Però jo els caço a ells —va replicar Rick—. En canvi, si accepto la clàusula de reversió, algú em caçaria a mi —no li agradava la idea de que el perseguissin. Havia vist l'efecte que això provocava inclús en els androides.

—Està bé —va dir Rachael—. Cedirem en aquest punt, i podrà llegar el mussol als seus descendents. Però insistim en conservar la niuada completa. Si no està d'acord amb això torni a San Francisco, reconegui davant els seus superiors que el test de Voigt-Kampff, al menys en la forma en que vostè l'aplica, no pot distingir entre un replicant i un ésser humà. I després busqui's una altra feina.

—Voldria una mica de temps per decidir —va dir Rick.

—Està bé —va respondre Rachael, i va mirar el seu rellotge—. Pot quedar-se aquí.

—Mitja hora —va afegir Eldon Rosen, com a aclariment.

Ambdós Rosen es van dirigir cap a la porta.

Ells ja havien parlat, va pensar Rick. Ara li corresponia a ell donar una resposta. Quan Rachael es disposava a tancar la porta, Deckard li va parlar amb duresa:

—Se les ha arreglat perfectament per a enxampar-me. Tenen la prova de que m'he equivocat amb vostè. Saben que la meva feina depèn del test de Voigt-Kampff. I a més a més està aquell maleït mussol.

—El seu mussol —va dir Rachael—. Recorda? Li lligarem la seva adreça a la pota i l'enviarem a San Francisco. El trobarà a casa seva quan torni del treball.

—Un moment —va dir Rick.

—Ja ha pres la seva decisió? —va preguntar Rachael, detenint-se a la porta.

—Vull —va dir obrint el seu maletí— fer-li una altra pregunta del Voigt-Kampff. Rachael va mirar al seu oncle, que va assentir. De mala gana, va tornar a asseure's com abans.

—Per què? —va preguntar amb les celles elevades pel desgrat i també pel temor. Rick va notar, professionalment, la seva tensió esquelètica.

Novament va dirigir el feix de llum a l'ull dret de la noia i va col·locar el disc adhesiu en contacte amb la seva galta. Rachael estava rígida. La seva expressió d'extrem disgust no havia desaparegut.

—El meu maletí —va dir Rick mentre hi recercava els formularis del Voight-Kampff—. És maco, oi? Es del departament.

—Si, eh? —va respondre Rachael, absent.

—És de pell de bebè —va afegir Rick, acariciant la pell negra del maletí—. Cent per cent genuïna —va veure com després d'una pausa les agulles van començar a bellugar-se amb frenesí. La reacció havia arribat tard. Ell coneixia el temps exacte de reacció, en fraccions de segon. Sabia que hi podia haver demora—. Gràcies, senyoreta Rosen. Això era tot —va recollir de nou el seu equip.

—Se'n va? —va preguntar Rachael.

—Sí. He acabat. Cautelosament, Rachael va preguntar:

—I què passa amb els altres nou subjectes?

—El test ha funcionat correctament en el seu cas —va explicar Rick—. D'això puc deduir que evidentment encara és efectiu —es va dirigir a Eldon Rosen, que es desplomava taciturn junt a la porta—: Ella ho sap? —de vegades no era així, en moltes ocasions se'ls dotava d'una memòria falsa, amb l'errònia esperança de que alterés les reaccions davant el test.

—No —va contestar Eldon Rosen—. L'hem programada completament. Però crec que cap al final ha començat a sospitar —va dir a la noia—: No va ser així quan ell et va demanar una nova prova?

Rachael, molt pàl·lida, va assentir.

—No tinguis por d'ell —li va dir Eldon Rosen—. No ets un androide escapat il·legalment. Ets propietat de la Rosen Association, que t'utilitza com a mostra per a les vendes a futurs emigrants —es va acostar a la noia i va recolzar la mà a la seva espatlla. Rachael es va apartar del contacte.

—És veritat —va observar Rick—. No la retiraré, senyoreta Rosen. Bon dia —va començar a caminar cap a la porta i es va aturar—. El mussol és real?

Rachael va dirigir una ràpida mirada al seu oncle.

—De totes formes se'n va —va contestar Rosen—. És igual, el mussol és artificial. No queden mussols.

—Hmmm —va murmurar Rick, mentre sortia al passadís. Ningú va dir res més. No hi havia res a dir. Així funcionen els grans fabricants d'androides, es va dir Rick. D'una manera sinuosa que mai no havia observat anteriorment. Demostraven un tipus nou de personalitat, complexa i estranya. No era difícil d'entendre que la justícia tingués dificultats am el Nexus-6

El Nexus-6. Finalment l'havia conegut. Rachael era un Nexus-6, sense cap dubte. El primer androide d'aquest tipus que he vist, es va dir. I poc havia faltat per a que els Rosen minessin la nostra confiança en el test de Voigt-Kampff, únic instrument que permet descobrir-los. Per poc no ho havien aconseguit. La Rosen Association havia fet un bon treball, o si més no un bon intent, per defendre els seus productes.

I jo haig d'enfrontar altres sis, per acabar la feina, va reflexionar Rick. Es guanyaria cada centau d'aquelles recompenses.

Suposant que arribés viu al final.

CAPÍTOL VI

El televisor retrunyia. Mentre baixava les grans escales desertes i cobertes de pols cap al nivell inferior,John Isidore distingia ara la veu familiar de l'Amic Buster, borbollejant alegrement a la seva vasta audiència global.

—Hola, hola, amics. Zip, clip, zip! És l'hora del nostre breu comentari sobre el temps de demà. Primer la Costa Est dels Estats Units. El satèl·lit Mungoose comunica que la radiació augmentarà cap a migdia i disminuirà després, gradualment. Així que tots els estimats amics que vulguin sortir hauran d'esperar fins a la tarda, eh? I parlant d'esperar, falten només deu hores per l'anunci d'una gran notícia, al meu informe especial. Digueu als vostres amics que no es perdin el programa. Revelaré una cosa que us sorprendrà. Potser alguns conjecturin que, com de costum...

Isidore va colpejar la porta i la veu va cessar. No era només que hagués callat, havia deixat d'existir, terroritzada fins a la mort pel cop.

Isidore va sentir darrere la porta tancada, la presència de vida. Els seus sentits alerta percebien, o fabricaven, la por silenciosa i terrible d'algú que s'allunyava, que s'ataconava contra la paret oposada per a escapar d'ell.

—Eh —va dir—. Jo visc a dalt. He sentit la TV. Deuríem conèixer-nos, no li sembla? —va esperar mentre escoltava; ni un so, ni un moviment. Les seves paraules no havien aconseguit tranquil·litzar el veí—. Li he portat un paquet de margarina —va afegir apropant-se a la porta per què el sentissin millor—. El meu nom és J. R. Isidore i treballo per al conegut veterinari, el senyor Hannibal Sloat, sens dubte haurà sentit parlar d'ell. Sóc una persona honorable, i tinc una feina: condueixo el camió del senyor Sloat.

La porta es va entreobrir i va veure la figura fragmentària, i encongida d'una noia que al mateix temps tractava d'allunyar-se i de mantenir-se agafada a la porta, com buscant suport físic. La por li atorgava l'aire d'una persona malalta, distorsionava les línies del seu cos, com si algú l'hagués trencat i després l'hagués armat deliberadament en desordre. Els seus ulls, enormes, el miraven fixament mentre intentava somriure .

Isidore va comprendre de sobte, i va dir:

—Vostè creia que aquí no hi vivia ningú. Va pensar que la casa estava abandonada…

—Sí —va mussitar la noia.

—Però és una sort tenir un veí —va respondre Isidore—. Fins la seva arribada jo no en tenia cap —i això no era gens divertit, bé que ho sabia.

—És vostè l'únic? —va preguntar la noia—. En tot l'edifici, a part de mi? —semblava menys tímida ara, va redreçar el seu cos i es va allisar el cabell negre amb la mà.

Ell es va adonar de que tenia una figura preciosa, tot i que petita, i bells ulls considerablement subratllats per llargues pestanyes. Agafada per sorpresa, només duia posats uns pantalons de pijama. I quan va mirar més enllà va observar una habitació en desordre. Hi havia maletes obertes aquí i allà, amb el contingut mig escampat pel terra cobert de deixalles. Però era natural, acabava d'arribar.

—Sí, sóc l'únic —va respondre Isidore—. I no vull molestar-la —se sentia afligit; la seva ofrena, que tenia el caràcter d'un autèntic antic ritus de preguerra, no havia sigut acceptada. En realitat, la noia ni tan sols se'n havia adonat. O potser no sabia per a què servia un cub de margarina. Ell va tenir aquesta intuïció. La noia semblava, més desconcertada que altra cosa, com si acabés d'emergir de les profunditats i flotés en mig d'uns cercles de pànic, ara minvants—. El bon vell Buster —va afegir, tractant d'abandonar la seva postura rígida—. Li agrada? Jo el veig tots els matins i també per la nit, quan torno a casa, mentre sopo, i també el programa final. Vull dir, ho veia abans de que se'm trenqués el televisor

—Qui? —va començar la noia, i es va interrompre. Es va mossegar el llavi, salvatgement enfadada. Evidentment amb si mateixa.

—L'Amic Buster —va explicar Isidore. Se li feia estrany que aquella noia mai no hagués sentit parlar del més divertit còmic de TV de la Terra—. D'on ha vingut vostè? —va preguntar encuriosit.

—No em sembla que això tingui importància —la noia va llançar una ràpida mirada cap a ell. Alguna cosa que va veure va calmar la seva preocupació; el seu cos es va relaxar sensiblement.—. Serà un plaer rebre companyia —va dir—, més endavant, quan estigui més instal·lada. Ara mateix, naturalment, està fora de qüestió.

—Per què no pot ser? —estava sorprès. Tot en ella el sorprenia. Potser he viscut sol massa temps, va pensar, i m'he tornat un tipus estrany. Diuen que això els hi passa als capsigranys. La idea encara el va entristir més—. Podria ajudar-la a desfer maletes —va suggerir. La porta estava gairebé tancada—. I amb els seus mobles.

—No tinc mobles —va respondre ella, i va afegir assenyalant-ho—: Tot allò ja estava aquí.

—No servirà —va dir Isidore. Bastava amb una mirada. Les cadires, les taules, la catifa, tot estava deteriorat, amuntegat, era víctima de la força despòtica del temps. I del abandó. Ningú no havia viscut en aquell apartament durant anys, la ruïna era gairebé completa. No podia imaginar com aquella noia es proposava de viure allí—. Escolti —li va dir amb serietat—, si recorrem l'edifici probablement trobarem coses en millor estat. Una llum en un pis, una taula en un altre...

—Gràcies —va replicar ella—. Ho faré jo mateixa.

—I entrarà sola als apartaments? —no ho podia creure.

—Per què no? —va tornar a estremir-se i va fer una ganyota conscient d'haver-se equivocat.

—Una vegada ho vaig fer —va dir Isidore—. Després vaig entrar a casa i no vaig tornar a pensar en la resta. Apartaments on ningú no hi viu..., són centenars. Estan plens de coses de la gent, fotos de família, robes. Els que van morir no es van poder endur res, i els que emigraven no volien. Tret del meu pis, aquest edifici està totalment kippelitzat.

—Kippelitzat? —ella no entenia.

—Kippel són els objectes inútils, com els fulls de propaganda, les capses de mistos després de que s'ha gastat l'última, o l'embolcall de goma del diari d'ahir. Quan no hi ha gent, el kippel es reprodueix. Per exemple, si se'n va vostè al llit i deixa una mica de kippel a la casa, quan es desperta l'endemà següent hi ha dues vegades més. Cada vegada n'hi ha més.

—Ja veig —la noia el mirava amb dubte, no sabia si creure o no, ni tan sols si ell parlava seriosament.

—Aquesta és la primera llei de Kippel —va dir ell—. El kippel expulsa al no-kippel. Com la llei de Gresham sobre la mala moneda. I en aquests apartaments no hi ha ningú per lluitar contra el kippel.

—Per tant s'ha apoderat de tot —va concloure la noia—. Ara ho entenc.

—Aquest lloc —va continuar Isidore—, aquest apartament que ha escollit, està massa kippelitzat per viure-hi. Podem rebutjar el factor kippel, podem fer el que li deia, buscar en els altres apartaments. Però...

Es va interrompre.

—Per què?

—No podem guanyar.

—Per què no? —la noia va sortir al passadís tancant la porta rere seu. Va creuar modestament els braços sobre els seus pits alts i petits, i va enfrontar Isidore, ansiosa per comprendre. Si més no, això li va semblar a ell. Se la notava atenta.

—Ningú pot vèncer al kippel —va continuar—, tret potser, de forma temporal i en un punt determinat, com el meu apartament, on he aconseguit una mena d'equilibri entre kippel i no-kippel, si més no, per ara. Però algun dia me'n aniré, o moriré, i llavors el kippel tornarà a dominar-ho tot. És un principi bàsic: tot l'univers avança cap a una fase final d'absoluta kippelització. Amb l'única excepció de l'ascens de Wilbur Mercer.

La noia el va mirar.

—No veig què té això a veure...

—Doncs és la base del mercerisme —novament es va sentir sorprès—. No participa vostè de la fusió? No té una caixa d'empatia?

Després d'una pausa, la noi va dir curosament:

—No l'he portada. Vaig pensar que en trobaria una per aquí.

—Però una caixa d'empatia és... és la cosa més personal que algú pot posseir —va dir ell, quequejant d'excitació—. És una extensió del cos, la forma de tocar a tota la resta d'éssers humans i deixar d'estar sol. Vostè ho sap, tothom ho sap... Mercer permet que inclús gent com jo... —es va interrompre, però era massa tard. Va poder veure al rostre de la noia un llampec de brusc rebuig, era evident que havia entès—. No vaig passar el test de CI per ben poc —va continuar en veu baixa i tremolosa—. No sóc gaire especial, només moderadament, no com d'altres. Però a Mercer no li fa res.

—Per a mi —va respondre ella—, aquest és un greu defecte del mercerisme —la seva veu era clara i neutra, només es proposava enunciar un fet: com considerava ella als capsigranys.

—Crec que tornaré a dalt —va dir Isidore, i va començar a allunyar-se, amb el seu paquet de margarina, que en contacte amb la seva mà havia quedat humit i tou.

La noia el va mirar amb la mateixa expressió neutra, i després el va cridar.

—Esperi.

—Per què? —va preguntar ell, girant-s'hi.

—El necessito. Per buscar mobles adequats, en altres pisos, com vostè va dir —va avançar cap a ell. El seu cos nu de cintura cap a munt, prim, perfecte, no tenia un sol gram de greix de més—. A quina hora torna a casa de la feina? Quan hi torni m'ajudarà.

—No podria preparar vostè el sopar per als dos..., si jo porto ho necessari?

—No, tinc molt a fer —la noia va rebutjar la demanda sense esforç i, com ell va poder veure, sense haver-ho entès. Ara que la por havia desaparegut, començava a brollar d'ella alguna cosa més, alguna cosa estranya. I deplorable, va pensar Isidore. Certa fredor, semblant a l'alè del buit entre els mons habitats, alguna cosa arribada des d'enlloc. No era el que ella deia o feia, sinó més bé el que no deia ni feia—. Un altre dia —va afegir la noia, retrocedint cap a la porta del seu apartament.

—Ha entès el meu nom? —va preguntar ell—. John Isidore. Treballo per a…

—Ja m'ho ha dit —es va aturar davant la porta i la va obrir—. Una persona anomenada Hannibal Sloat, que no sé si existeix fora de la seva imaginació. I el meu nom és —el va mirar sense calidesa, vacil·lant, mentre entrava— Rachael Rosen.

—De la Rosen Association? —va preguntar ell—. És el major fabricant en tot el sistema, dels robots humanoides que s'utilitzen en el nostre programa de colonització —una complicada expressió va passar fugaçment pel seu rostre i va desaparèixer de seguida.

—No —va respondre ella—. Mai he sentit parlar d'ells. No sé res d'això. Imagino que seran només fantasies al cap d'un capsigrany. John Isidore i la seva caixa d'empatia privada, pobre senyor Isidore.

—Però el seu nom sembla…

—El meu nom és Pris Stratton —va dir la noia—. És el meu nom de casada, el que sempre utilitzo. Pot dir-me Pris —va reflexionar—. No. Serà millor que em digui senyora Stratton, perquè en realitat no ens coneixem. Si més no jo no el conec —la porta es va tancar i Isidore es va trobar sol al passadís fosc i cobert de pols.

CAPÍTOL VII

Doncs bé, així serà, va pensar J. R. Isidore, amb el seu tou paquet de margarina a la mà. Tot i que potser canvii d'idea i permeti que li digui Pris. I també sobre el sopar, si puc aconseguir un pot d'hortalisses d'abans de la guerra.

Podria ser que no sàpiga cuinar, es va dir de sobte. Està bé, però jo puc. Prepararé el sopar per als dos. I l'ensenyaré per què ella també pugui fer-ho en el futur, si vol. I sens dubte voldrà, quan n'hagi après. Per el que sé, a la majoria de les dones, inclús les joves com ella, els hi agrada cuinar. És un instint.

Va pujar les enfosquides escales i va tornar al seu apartament.Veritablement ella no sap res, va pensar mentre es posava el seu blanc uniforme de treball. Inclús donant-se presa arribaria tard a la feina i el senyor Sloat s'enfadaria, però, què importava? Per exemple, no havia sentit parlar de l'Amic Buster. Això era impossible. Buster era la persona viva més important, a excepció, no cal dir-ho, de Wilbur Mercer. Però Mercer no era humà, va reflexionar, evidentment es tractava d'una entitat arquetípica de les estrelles, impresa a la nostra cultura per un encuny còsmic. Almenys això és el que he sentit dir a algunes persones, al senyor Sloat, per exemple. I Hannibal Sloat ho devia saber.També era estrany que ella no hagués pogut posar-se d'acord sobre el propi nom. Potser necessitava ajuda. Podré ajudar-la d'alguna manera?, es va preguntar. Un especial, un capsigrany, què pot fer? No puc casar-me.

Una hora més tard, en el camió de la companyia, recollia el primer animal avariat  del  dia:  un  gat  elèctric. L’havia deixat  a la part  posterior  del camió,  una  caixa  plàstica  a  prova  de  pols.  I  allí  estava  panteixant  de  forma estranya.  Qualsevol  pensaria  que  és  real,  es  va dir  l’Isidore  mentre  tornava  a l'hospital d'animals Van Ness, aquesta petita empresa de nom acuradament simulat  que amb prou feines  aconseguia  sobreviure  en el dur  i  competitiu sector  de la reparació d'animals falsos.

El gat gemegava.Per  Déu,  es  va dir  l’Isidore.  Veritablement,  sembla  que  s'està    morint. Potser la seva bateria de deu anys ha sofert un curt circuit i se li estan cremant totes  les  connexions.  Un  treball  important:  el Milt  Borogrove, l'encarregat  de reparacions  de l'hospital, tindria  molt a fer.  I  jo  no  vaig poder  fer-li  un pressupost al propietari, va recordar l’Isidore, preocupat. L'home simplement em va llançar l'animal: va dir que havia començat a fallar durant la nit, i després es va anar a treballar.

Bruscament, el momentani intercanvi verbal havia cessat; l'amo del gat havia desaparegut al cel, en el seu bonic cotxe aeri a la mida, d'últim model. I era un client nou.

—Pots  aguantar  fins que    arribem?

—li  va dir al gat, que seguia panteixant—

—Et recarregaré pel camí —

L’Isidore, després d'adoptar aquesta decisió,va aparcar el  camió aeri en  el primer  terrat  que  va veure, el  va deixar  amb  el motor  en marxa,va anar a la part posterior, i va obrir la caixa plàstica a prova de pols, que juntament amb el seu vestit blanc i amb el nom de l'hospital imprès en el camió donaven perfectament la impressió d'un veritable veterinari que estava guarint a un veritable animal.

El gat elèctric, amb la seva pell d'estil autèntic, tirava escuma per les seves gargamelles metàl•liques atapeïdes, i tenia els ulls vidriosos. Sempre li havien sorprès els circuits de “malaltia” que els posaven als animals falsos: l'aparell que tenia a la falda  havia  estat  construït de tal manera  que  si  un  element  essencial fallava, la cosa semblava no estar trencada sinó orgànicament malalta. El mateix hauria pogut confondre's. Va buscar a l'estómac  el  panell  ocult  del  control  (molt petit  en  aquest  tipus  de  pseudo-animal),  i  els  terminals  de  càrrega  ràpida  de la bateria; no els va trobar. I no podia perdre molt temps, perquè el mecanisme era a punt de detenir-se. Si  realment és  un curtcircuit,  va pensar,  hauria d'arrencar un dels cables de la bateria. Es detindrà, però no seguirà deteriorant-se. I després, a la tenda, en Milt tornarà a carregar-lo.Va passar destrament els dits per la columna vertebral. Allí haurien d'estar els cables, però ni tan sols després d'un minuciós examen va aconseguir descobrir-los. Una obra mestra, una imitació absolutament perfecta. Devia ser de Wheelright & Carpenter; eren més cars, però estava a la vista la qualitat del treball.

Es  va donar  per vençut.  El  fals  gat  havia  deixat de funcionar;  sens dubte el curtcircuit —si d'això es tractava— havia esgotat la reserva d'energia i danyat el mecanisme bàsic. Això significava diners, va pensar. Però l'amo evidentment no havia procedit al rentat i greixat preventiu, tres vegades per any, que era essencial. Tal vegada ara aprendria, per les dolentes.

L’Isidore va retornar al seient del conductor, va portar els comandaments a la posició d'ascensi l'aparell brunzí novament cap al cel, per continuar el viatge fins a la botiga de reparacions.Ja no havia de sentir la ranera del gat elèctric, i podia relaxar-se. És curiós, va pensar; sé racionalment que és fals, però amb tot, els sorolls que fa un animal elèctric quan se li crema el motor em produeixen un nus en l'estómac. M'agradaria aconseguir una altra ocupació. Si no hagués fracassat en el test del CI no estaria obligat a complir aquesta vergonyosa tasca, amb totes les seves seqüeles emocionals. D'altra banda,els sofriments sintètics dels pseudo-animals no afecten gens a en Milt Borogrove ni al seu cap el Hannibal Sloat. Així que potser sigui tot cusa meva, es va dir el John Isidore. Tal vegada, quan un retrocedeix en l'escala de l'evolució, com jo he fet; quan un s'enfonsa al pantanós món-tomba de ser un especial..., el millor és no preocupar-se per aquest tipus d'inquietuds. Res li deprimia més que les evocacions de la capacitat mental que una vegada havia posseït, en comparació del seu estat present. Cada dia era menys fort i sagaç, així com milers d'altres especials que, en tota la Terra, es dirigien cap al petit munt final de cendres fins a convertir-se en un kippel vivent.

A la recerca de companyia, va encendre la ràdio i va buscar el xou de l'Amic Buster que, com la versió de TV, durava vint-i-tres hores continuades per dia. L'hora restant era ocupada per un senyal religiós d'ajust, deu minuts de silenci, iun altre senyal religiós que indicava el començament del programa següent.

— feliços que torni a estar amb nosaltres —

—deia l'Amic Buster—

Vejam, Amanda: fa dos dies que no véns. Has iniciat una vaga, estimada?

—Vien, jo estó per fer una velga aier, però em iamarron a les set...

—A les set AM? —va preguntar l'Amic Buster.

—Sí, a les set “am”, Vuster —Amanda Werner va deixar anar aquest famós riure, tan falsa com la del mateix Buster.

Amanda Werner i diverses altres dames estrangeres, belles, elegants, de sines còniques, provinents de països no especificats ni ben definits, juntament amb uns pocs presumptes humoristes rurals, constituïen el perpetu grup de l'Amic Buster. Les dones com Amanda Werner mai apareixien en pel·lícules ni obres de teatre: vivien les seves estranyes i alegres vides com a hostes de l'interminable xou del Buster, on apareixien unes setanta hores setmanals, segons el que una vegada havia calculat l’Isidore.

Com feia l'Amic Buster per realitzar els seus dos xous, el de ràdio i el de TV? I com trobava temps Amanda Werner per participar dia per dia en el xou, mes després de mes i any rere any? Com feien per parlar tot el temps?

Perquè mai es repetien. Les seves rèpliques, sempre noves i enginyoses, no podien haver estat assajades. Amanda tenia el pèl, els ulls, les dents brillants. Mai estava decaiguda o cansada, mai deixava de trobar una resposta graciosa per al tiroteig d'acudits i agudeses de l'Amic  Buster. El  Xou  de l'Amic Buster, transmès i televisat  a tota la  Terra  via  satèl·lit,  arribava  també  als emigrants  a els planetes-colònia. S’havien fet  transmissions  de  prova  a Propera, per si la colonització humana s'estenia fins a allà. Si el Salander 3 hagués arribat a la seva destinació, els seus passatgers haurien de trobar allà el Xou de l'Amic Buster. I s'alegrarien.

Però hi havia una mica de Buster que irritava a l’Isidore, una cosa molt particular. D'una manera subtil, gairebé imperceptiblement, ridiculitzava a les caixes d'empatia. Ho havia fet moltes vegades, i ho estava fent precisament en aquest moment.

—.Res de roques per a mi li deia a l’Amanda Werner—

I si haig de grimpar a una muntanya, em portaré un parell d'ampolles de cervesa Budweiser.

—el públic va riure i va aplaudir—

I allà  al cim, revelaré  una gran notícia acuradament  documentada.  Falten  exactament  deu  hores  per a l'informe especial!

—I jo, estimat? —va exclamar l'Amanda—Porta'm amb si! Jo protegeixo tu si ens tirran pedra —

El públic va tornar a udolar de riure i John Isidore va sentir una fúria sorda i impotent que li pujava pel clatell. Per què l'Amic Buster sempre atacava el  Mercerisme? A ningú més semblava molestar-li. Fins les Nacions Unides ho aprovaven. I això  que la  policia soviètica  i  l'americana havien  declarat públicament que el Mercerisme reduïa la delinqüència en tornar als ciutadans més  conscients  dels  seus  veïns.  Titus  Corning,  el  Secretari  General  de les  Nacions  Unides, havia  repetit  diverses  vegades:  “La humanitat    necessita  més empatia”.  Potser Buster  estigui  gelós,  va pensar Isidore.  Això  seria  una  explicació. Wilbur Mercer i ell competien. Però, per què competien?

Per les nostres ments, es va respondre l’Isidore. Lluiten pel control del nostre jo psíquic; d'una banda la caixa d'empatia i per una altra les burles i rialladess de l'Amic Buster. Haig de dir-li això a l’Hannibal Sloat i preguntar-li si és cert, va pensar.Ha de saber-ho.

Va aparcar el seu camió al terrat de l'hospital d'animals Van Ness i va portar ràpidament  la  caixa  plàstica  amb   el pseudo-gat  inert  al  despatx  de l’Hannibal Sloat. Amb prou feines va entrar, el senyor Sloat va desenganxar la vista d'un catàleg de recanvis. La seva cara grisa semblava fonda com el mar. L’Hannibal Sloat, encara que no era un especial, era massa vell per emigrar i estava condemnat a passar la resta de la seva vida a la Terra. Al llarg dels anys, la pols radioactiva l’havia desgastat. Hi haviatornat grises les seves faccions i els seus pensaments, febles les seves cames i incert el seu caminar. Veia el món a través d'unes ulleres literalment cobertes de pols. Per alguna  raó  mai  les  netejava,  era com  si  estigués  resignat: S’havia sotmès a la pols que, molt abans, havia emprès la tasca de sepultar-lo. Ja enfosquia la seva visió, i durant els pocs anys que li restaven corrompria els seus altres sentits fins que només quedés la seva veu d'ocell, i ella també acabaria per desaparèixer.

—Què és això? —va preguntar el senyor Sloat.

—Un gat amb un curtcircuit a la bateria —va respondre l’Isidore, dipositant la caixa sobre la taula coberta de papers del seu cap.

—I per què m'ho portes a mi? —va preguntar l’Sloat—Porta-li-ho a baix al Milt.

Malgrat el que havia dit, l’Sloat va obrir la caixa i va treure el gat. En un temps s'havia ocupat de les reparacions. I per cert que molt bé.

L’Isidore va dir:

—Se m'ha ocorregut que l'Amic Buster i el Mercerisme estan en pugna pelcontrol del nostre jo psíquic.

—Si és així —va reposar l’Sloat mentre examinava al gat—,  en Buster està guanyant.

—Ara com ara sí —va dir l’Isidore—, però finalment perdrà. L’Sloat va alçar el

cap i el va mirar fixament.

—Per què?

—Perquè Wilbur Mercer es renova contínuament. És etern. En el cim del pujol cau derrotat; s'enfonsa al món-tomba, i després, inevitablement,torna a elevar-se. I nosaltres amb ell. Així que també nosaltres som eterns —se sentia  bé,  i  parlava  clarament.  Normalment,  en  presència  del  senyor  Sloat quequejava.

L’Sloat va respondre:

—El Buster és immortal, com en Mercer. No hi ha cap diferència.

—Però com pot ser? Si és un home...

—No sé —va dir l’Sloat—Però és cert. Per descomptat, mai han dit res.

—Serà per això llavors que el Buster pot fer quaranta-sis hores de xou per dia?

—Així és —va respondre l’Sloat.

—I Amanda Werner, i les altres dones?

—També són immortals.

—Són alguna forma superior de vida, d'un altre sistema?

—Mai he pogut determinar-ho amb seguretat —va dir el senyor Sloat, que continuava examinant a l'animal—, com ho he fet de manera concloent en el cas del Wilbur Mercer —es va llevar les ulleres cobertes de pols i va mirar sense elles la boca  entreoberta  del  gat.  Després  va deixar anar  una  maledicció,  un  llarg  reguitzell  d'improperis que va durar, a jutjar per l’Isidore, un minut complet—Aquest gat no és fals  —va dir  finalment—Sempre  vaig saber  que podia  ocórrer  una  cosa  així.  I  està mort —va mirar el cadàver del gat i va tornar a maleir.

A la porta del despatx  va aparèixer  en Milt  Borogrove, corpulent,de pell granulada, amb la bruta batade lona blava.

—Què ocorre? —va preguntar. En veure al gat, va entrar en el despatx i el va alçar.

—L’acaba  de  portar  el  cap  de pardal  —va respondre  l’Sloat.  Mai  havia usat aquesta expressió en presència de l’Isidore.

—Si visqués —va dir el Milt—, podríem portar-lo a un veritable veterinari. Em pregunto quant valdrà... No hi ha un exemplar del Sidney?

—L’Asss-ssu ss-sseg-gugugu segurança el cococobreix? —li va preguntar l’Isidore al

senyor Sloat. Li tremolaven les cames, i sentia que l'habitació es tornava castany

fosc amb taques verdes.

—Sí —va respondre finalment l’Sloat—Però em dol la pèrdua, la pèrdua d'una

altra criatura vivent. No et vas adonar, Isidore? No veies la diferència?—

Jo vaig creure que era una imitació de primera —va aconseguir articular l’Isidore—, tan

bona que em va enganyar. Vull dir, que semblava viu i que...

—No  crec que l’Isidore  pogués  veure  la  diferència  —va dir bondadosament en Milt—Per a ell,  tots  estan  vius,  fins i tot  els  pseudo-animals.  I  segurament va intentar  salvar-lo.  Què vas fer?  Vas tractar  de  recarregar  la  bateria...,  veritat?  —va preguntar a l’Isidore—O de localitzar el curtcircuit?

—Sí—va admetre l’Isidore.

—Probablement ja era tarda per salvar-lo —va agregar en Milt—Deixa en pau a l’Isidore, Han. No li falta raó: els pseudo-animals estan començant a ser gairebé reals, amb aquests circuits de malaltia que els posen als últims models. I els animals de debò es moren: aquest és el risc de tenir un. El que succeeix és que nosaltres no estem acostumats perquè només ens ocupem dels falsos.

—Una maleïda pèrdua —va insistir l’Sloat.

—Però segons Mmemercer —va observar l’Isidore—, to-tota vida retorna. I els animals ta-també cocompleixen el cicle. Vull dir, tots ascendim amb ell,morim i...

—Això l'hi diràs a l'amo del gat —va respondre l’Sloat. Sense saber si el seu cap parlava seriosament, l’Isidore va dir:

—Vol dir que jo haig de fer-ho? Però sempre s'ocupa vostè mateix del videòfon  —li  tenia fòbia  al  videòfon;  i  fer  una  trucada,  sobretot  a un desconegut, li resultava virtualment impossible. I el senyor Sloat, naturalment, ho sabia.

—No l’obliguis —va dir el Milt—Jo ho faré. Quin és el nombre?

—L’he ficat en alguna part —va replicar l’Isidore, buscant en les butxaques de la seva bata.

—Vull que truqui el cap de pardal —va ordenar n’Sloat.

—Però no puc usar el videòfon —va protestar l’Isidore, angoixat—Perquè sóc lleig, ajupit, pelut, cendrós i de dents separades. I a més em sento malament a causa de la radiació. Crec que vaig a morir.

En Milt va somriure i va dir:

—Crec que si jo em sentís així tampoc usaria el videòfon. Vinga, Isidore; si no em dius el número de l'amo no podré trucar i hauràs de fer-ho tu.

—O truca el cap de pardal, o està acomiadat —L’Sloat no es dirigia a en Milt ni a l’Isidore, només mirava a davant.

—Au vinga —va protestar el Milt.

—Nonono vull queque em digui ca-cap de par pardal. La*pol pols li ha fet mal a vostè també. Encara que no en el cervell, com a mi —estic acomiadat,  va pensar.  No  puc  fer  aquesta  trucada.  Però  llavors  va recordar  que  l'amo del gat s'havia marxat a treballar. No hi hauria ningú a la casa—B-bé, trucaré —va dir, traient la targeta amb el nombre.

—Veus? —li va dir el senyor Sloat al Milt—Si ha de fer-ho, ho fa. Assegut davant el videòfon, amb el receptor a la mà, l’Isidore va trucar.

—Sí —va respondre en Milt—Però no hauries d'exigir-li-ho. I té raó: també a tu t'ha afectat la pols. Estàs gairebé cec i dins d'un parell d'anys no sentiràs gens.

—I la teva cara sembla aliment per a gossos —li va recordar l’Sloat.

En la pantalla va aparèixer una cara de dona centreeuropea, d'aire ansiós, amb el pèl lligat enun rodet alt.

—Sí? —va dir.

—Ss-senyora Pilsen? —va dir l’Isidore, presa del pànic. No havia previst que el propietari del gat pogués tenir una esposa que estava a  casa—Li parlo pel g-g-g-g-... —es va interrompre i es va fregar el mentó per reprimir el tic—Pel seu gat.

—Ah, sí. Vostè es va portar a l’Horace —va dir la senyora Pilsen—Era finalment neumonitis? Això és el que pensava el senyor Pilsen.

—El seu gat es va morir —va dir l’Isidore.

—Oh, no, per Déu.

—Ho reemplaçarem. Tenim assegurança —va mirar al senyor Sloat, que semblava estar d'acord—El director de la nostra firma, el senyor Hannibal Sloat, s'ocuparà personalment de...

—No —va objectar l’Sloat—Li  donarem  un taló.  Per el preu  del catàleg  de Sidney.

—...  de  triar  un  nou  animal  per a  vostè  —després  de començar  una conversa  que  no  podia  suportar,  tampoc  podia  retrocedir.  El que  deia estava  dotat  de  una lògica  intrínseca  que  no  podia  interrompre,  i  que  havia d'arribar fins a la seva pròpia conclusió. Tant el senyor Sloat com el Milt Borogrove el miraven  mentre  continuava—Si us plau,  digui'm  quina classe  de  gat  desitja.  El color, el sexe, el tipus, com a persa,siamés, abisinio..

—Horace ha mort —va dir la senyora Pilsen.

—Patia de neumonitis —va dir l’Isidore—Va morir durant el viatge a l'hospital.

El nostre cap mèdic , el doctor Hannibal Sloat, va expressar l'opinió que, donat el seu estat, res hauria pogut salvar-lo. Però, és una sort, senyora Pilsen, que el puguem reemplaçar. No creu vostè?

Amb llàgrimes als ulls, la senyora Pilsen va respondre:

—No  hi ha  un altre  gat  com l’Horace.  Quan  era  un  gatet,  solia  parar-se  i mirar-me com si preguntés alguna cosa. Mai vam saber quina era la pregunta. Potser ara  sàpiga  la resposta  —van brollar  més  llàgrimes—I  finalment  a  tots ens ocorrerà el mateix.

L’Isidore va tenir una inspiració.

—No voldria un duplicat exacte del seu gat, elèctric? Podríem oferir-li un magnífic treball artesanal de Wheelright & Carpenter en què cada detall de l'animalmmdesaparegut sigui fidelment...

—Però això és terrible —va protestar la senyora Pilsen—Què em diu vostè? No l'hi proposi al meu espòs; si l’ Ed s'assabentés s'enfurismaria. Estimava a l’Horace més que a qualsevol  altre  gat dels quals ha  tingut,  i  ha  tingut  gats  des de   la seva infància...

Agafant el videòfon, en Milt va dir:

—Podem lliurar-li un taló per la quantitat estipulada al catàleg de Sidney,  o  com  ha  suggerit  el  senyor Isidore,  triar  un  gat  nou  per a  vostè. Lamentem molt la mort del seu gat, però com li ha dit el senyor *Isidore, l'animal tenia neumonitis, que és gairebé sempre fatal —el seu to era professional. Dels tres membres de l'hospital d'animals Van Ness, El Milt era el millor quan de trucades videofóniques es tractava.

—No m'atreviré a explicar-li-ho al meu marit —va respondre la senyora Pilsen.

—Molt bé,  senyora  —va dir  el Milt,  amb  una  ganyota—Nosaltres el  trucarem. Vol dir-me el número del seu despatx? —va buscar paper i un bolígraf, que el senyor Sloat li va aconseguir.

—Escolti —va dir la senyora Pilsen, que semblava més sencera—Tal vegada l'altre

senyor tingués raó. Tal vegada hauria de demanar un substitut elèctric de l’Horace.

Però l’Ed no hauria de saber-ho mai. És possible una reproducció tan fidel que el meu marit no s'adoni?

—Si  vostè ho desitja —va respondre el Milt, dubtant—Però segons la nostra experiència,  al  propietari  de l'animal  mai  se l'enganya.A observadors  casuals, com els veïns, sí; però si un s'apropa molt a un animal fals...

—L’Ed mai s'apropava físicament a l’Horace, encara que ho volia. Jo m'he ocupat sempre de totes les necessitats materials de l’Horace, fins i tot de la seva caixa de sorra. Crec que m'agradaria fer la prova amb un animal fals. Si això no donés resultat,  demanaria  un  gat  veritable.  No  vull que  el meu  espòs  s'assabenti,  no podria  suportar-ho.  Per això no  s'apropava mai a l’Horace.  Li  feia por.I quan  es  va emmalaltir,  de neumonitis,  com han dit,  l’Ed  es va esglaiar.

Simplement,  no  volia  reconèixer  el  fet.  Per això esperàrem tant abans de trucar. Massa... I jo ho sabia, abans que em truqessin. Ho sabia —ara les seves llàgrimes estaven dominades—Quant temps li portaria?

—Podríem tenir-ho llest en deu dies —va calcular en Milt—L'hi lliurarem de dia, mentre el seu marit està al treball. Es va acomiadar, va penjar, i després li va dir al senyor Sloat:

—El marit s'adonarà en cinc segons. Però això és el que ella vol.

—Els propietaris d'animals, quan els volen —va observar tristament el senyor Sloat—, queden destrossats en aquests casos. M'alegro de no tenir res a  veure amb animals reals. Compreneu que els veterinaris es vegin obligats a fer declaracions com aquesta tot el temps? —va mirar al John Isidore—Després de tot, en alguns aspectes no ets tan estúpid. Has portat l'assumpte bastant bé. Encara que en Milt hagués d'intervenir.

—Ho estava  fent  molt bé —va dir  en Milt—Ha  estat  terrible,  per  Déu  —

va recollir  el  cadàver  de  l’Horace—El  portaré  a baix.  Han,truca  a  Wheelright  & Carpenter i fes que vingui el constructor a fotografiar-lo i a prendre les mesures. No els  permetré  que se’l portin al  seu taller;  vull  comparar  personalment  el resultat.

—Serà millor que ho faci l’Isidore —va resoldre el senyor Sloat—Ell va començar amb

aquest assumpte.  Si ha pogut  arreglar-se  amb  la senyora Pilsen  podrà  també  tractar  amb Wheelright & Carpenter.

—Fes que no es portin el cos original —va dir el Milt, alçant a l’Horace—

Voldran fer-ho perquè els facilitaria la tasca. Hauràs de ser ferm.

—Està bé —va respondre l’Isidore, parpellejant—Potser serà millor que truqui ara mateix, abans que comenci a decaure. No decauen, o alguna cosa així, els cossos morts?

Estava feliç.

CAPÍTOL IX

A l'immens ventre de balena de pedra i metall que era l'interior de l'Òpera, Rick Deckard veia que estava tenint lloc un assaig sorollós, ressonant i no del tot reeixit. Immediatament va reconèixer la música: La flauta màgica, de Mozart. Les darreres escenes del primer acte. Els esclaus, val a dir el cor, s'havien avançat un compàs, espatllant així el ritme senzill de les campanes miraculoses.

Un plaer. Li encantava La flauta màgica. S'hi va asseure en una butaca de la platea (ningú semblava adonar-se de la seva presència) i s'hi va instal·lar còmodament. En aquell moment, Papageno, amb la seva fantàstica pellissa de plomes, s'unia a Pamina per cantar un duo que a Rick li omplia els ulls de llàgrimes cada vegada que l'evocava.

Könnte jeder brave Mann

solche Glöckchen finden,

seinne Feinde würden dann

ohne Mühe schwinden.

A la vida real, pensava Rick, no hi ha campanetes màgiques com aquelles per fer que l'enemic desaparegués sense el menor esforç. Era una llàstima.

Mozart havia mort poc després d'acabar La flauta màgica, a causa d'una malaltia renal. I havia estat enterrat en una fosa comuna, sense identificació.

En recordar-ho, es va preguntar si Mozart hauria tingut la intuïció de que el futur no existia, de que ja havia utilitzat tot el seu breu temps. Potser també jo ho hagi fet, va pensar Rick mentre contemplava l'assaig. Aquest assaig acabarà, la representació també, els cantants moriran i finalment la darrera partitura de la música serà destruïda d'una o altra manera, el nom de Mozart s'esvairà i la pols haurà vençut, si no en aquest planeta en un altre qualsevol. Només podem escapar per una estona. Com els replicants em poden eludir i existir un tram de temps finit. Però els enxamparé, o ho farà algun altre caçarecompenses. En certa manera, va adonar-se'n, jo sóc part del procés de destrucció entròpica de les formes. La Rosen Association crea i jo destrueixo. Si més no, això els hi deu semblar als androides.

A l'escenari, Papageno i Pamina dialogaven: va interrompre les seves reflexions per escoltar.

PAPAGENO: Filla meva, què hem de dir ara?

PAMINA: La veritat. Això és el que direm.

Inclinant-se endavant i esforçant-se per veure, Rick va estudiar Pamina amb les seves pesades i enrevessades vestidures, i la seva lligadura arrossegant el vel sobre les espatlles i el rostre. Va tornar a fer una ullada a l'informe i es va reclinar enrere satisfet. Aquest és el tercer androide Nexus-6 que veig, va pensar: Luba Luft. El sentiment que exigeix el seu paper sembla lleugerament irònic- Un androide fugitiu pot semblar una dona vital, activa i bella, però difícilment pot dir la veritat. Sobre tot, sobre si mateix.

Luba Luft cantava, i Rick es va veure a si mateix sorprès per la qualitat de la seva veu. Estava a l'alçada de les millors de la seva col·lecció de cintes antigues. No es podia negar que la Rosen Association l'havia construïda meravellosament. I una vegada més es va veure a si mateix subespècie aeternitatis , el destructor de formes obligat a actuar pel que allà veia i sentia. Potser sóc encara més necessari quant millor cantant sigui, es va dir, quant millor funcioni. Si els androides s'haguessin mantingut en el nivell discret de l'antic Q-40, de Derain Associates, per exemple, llavors no hi hauria cap problema ni seria necessària la meva habilitat. Em pregunto quan deuria atacar, es va dir a si mateix. Quan abans possible, probablement. Al final de l'assaig, quan ella torni al camerino.

L'assaig va queda interromput al final del primer acte. El director va dir en anglès, francès i alemany que continuarien una hora i mitja més tard, i va marxar. Els músics van abandonar els seus instruments i també van marxar. Rick es va aixecar i es va dirigir als camerinos per darrere l'escenari, seguint als darrers membres de l'elenc i prenent-se temps per reflexionar. El millor és resoldre-ho ràpidament, es va dir. M'entretindré el mínim possible en parlar amb ella i aplicar-li el test. En el moment en que estigui segur... Però, tècnicament, no podia estar segur mentre no fes el test. Dave podia haver-se equivocat. Tant de bo. Però ho dubtava. El seu sentit professional li deia que l'encertava. I en els anys que duia al departament mai havia comès un error...

Va parar a un comparsa i li va preguntar pel camerino de la senyoreta Luft. L'home, maquillat i vestit com un llancer egipci, li ho va indicar. Rick va arribar davant la porta assenyalada i va veure una tarja escrita amb tinta que posava MISS LUFT. PRIVAT. Va colpejar.

—Endavant.

Va entrar. La noia estava asseguda davant el tocador, amb una partitura oberta sobre els genolls, fent senyals aquí i allà amb un bolígraf. Encara conservava el seu maquillatge i la seva roba, tret de la lligadura, col·locada en una penjador.

—Sí? —va dir ella, alçant la vista. La pintura facial engrandia els seus ulls, color d'avellanes, enormes, que es van clavar en ell sense vacil·lar—. Estic treballant, com vostè pot veure —el seu anglès no tenia el menor accent estranger.

—Vostè és superior a la Schwartkopf —va dir Rick.

—I vostè, qui és? —el seu to expressava una freda reserva, i també aquell altre fred que havia trobat en tants androides. Sempre el mateix. Un intel·lecte meravellós, la capacitat de fer moltes coses, però també aquella fredor. Ho lamentava. Però sense ella no els podria haver rastrejat.

—Sóc del departament de policia de San Francisco —va respondre.

—Si? I que vol, aquí? —els intensos ulls no van parpellejar en la resposta. La veu, curiosament, semblava cortès. Rick es va asseure en una cadira i va obrir el seu maletí.

—He vingut a fer-li un test de perfil de personalitat. No seran més d'uns minuts.

—És necessari? —va assenyalar la seva partitura—. Tinc molta feina —començava a mostrar-se aprensiva. •

—És necessari —Rick va extreure els instruments de Voigt-Kampff i va començar a preparar-los.

—Un test de CI?

—No. D'empatia.

—He de posar-me les ulleres —es va estirar per obrir un calaixet del seu tocador.

—Si pot anotar la seva partitura sense ulleres també pot fer el test sense elles. Li mostraré algunes figures i li faré unes preguntes. Mentrestant... —es va aixecar, es va acostar a ella i inclinant-se va ajustar el disc adhesiu de xarxa metàl·lica sensible a la seva galtes—. I aquesta llum —va afegir, ajustant l'angle del feix de llum—, i ja està.

—Creu que sóc una androide? És per això? —la seva veu semblava desmaiada—. No ho sóc. Mai he estat a Mart, ni tan sols he vist mai un androide —les seves pestanyes allargades van tremolar involuntàriament; ell va notar que tractava de mostrar-se tranquil·la—. Ha rebut vostè la informació de que hi ha un androide a la companyia? M'agradaria ajudar-lo. Si fos un androide no voldria fer-ho.

—A un androide no li fa res el que li passi a un altre androide —va respondre ell—. Aquest és un dels senyals que busquem.

—Llavors —va dir la Luft—, vostè deu ser un androide. Això el va aturar. La va mirar.

—Ja que la seva feina consisteix en matar-los, no és veritat? Vostè és allò que en diuen... —va tractar de recordar.

—Un caçarecompenses. Però no un androide.

—I el test que em vol aplicar —va dir, recuperant la veu—, li ho han aplicat a vostè?

—Sí. Fa molt, molt de temps. Quan vaig començar a treballar al departament.

—Podria ser una falsa memòria. No s'implanten, de vegades, falses memòries als androides?

—Els meus superiors coneixen el meu test —va dir Rick—. És obligatori.

—Però potser hi havia una persona que s'hi semblava a vostè, i d'alguna manera vostè la va matar i va ocupar el seu lloc. I els seus caps no haurien de saber-ho —va somriure, com invitant-lo a mostrar-se d'acord.

—Continuem amb el test —va dir ell, traient els folis amb les preguntes.

—Faré el test —va dir Luba Luft—, si abans el fa vostè. Novament la va mirar. Es va aturar en sec.

—No seria això més just? —va preguntar ella—. Així jo també estaria segura de vostè. No sé. Se'm fa un home tan dur i estrany... —es va estremir i va tornar a somriure amb esperança.

—Vostè no podria fer-me el test de Voigt-Kampff; exigeix una experiència considerable. Ara escolti'm atentament. Les preguntes fan referència a situacions socials en que vostè podria veure's; vull que em contesti què faria en cada cas. I que la resposta sigui el més ràpida possible. Un dels factors que tenim en compte és la demora, si n'hi ha —va escollir la pregunta inicial—. Està vostè mirant la TV i de sobte descobreix que una vespa puja pel seu braç —va mirar el rellotge per comptar els segons, i també els mesuradors bessons.

—Què es una vespa? —va preguntar Luba Luft.

—Un bestiola voladora que pica.

—Què estrany! —els seus ulls immensos es van omplir de reconeixement infantil, com si li haguessin revelat el misteri central de la creació—. Encara existeixen? Mai n'he vist una.

—Van morir a causa de la pols. No sap realment el que és una vespa? Vostè va néixer quan encara hi havia vespes, només van desaparèixer en...

—Digui'm com es diuen en alemany.

Va tractar en va de recordar la paraula, i va dir enutjat:

—El seu anglès és perfecte.

—El meu accent és perfecte —va corregir ella—. És necessari; d'altra manera no podria cantar Purcell, Walton o Vaughan Williams. Però el meu vocabulari no és gaire extens —va mirar a Rick amb modestia.

—Wespe —va recordar ell, de sobte.

—Ach, si, eine Wespe —va riure—. Però, quina era la pregunta?

—Provarem amb una altra —era impossible obtenir una resposta significativa—. Vostè veu una vella pel·lícula, anterior a la guerra, a la TV. En ella es mostra un banquet. L'entrant —va ometre la primera part— consisteix en gos bullit farcit d'arròs.

—Ningú no mataria ni es menjaria un gos—va dir Luba Luft—. Valen una fortuna. Però seria un gos d'imitació, una còpia, oi? Però aquests estan fets de cables i motors. No es poden menjar.

—Abans de la guerra —va subratllar ell.

—Però jo no havia nascut.

—Ha vist velles pel·lícules a la TV.

—Aquella estava filmada a les Filipines?

—Per què?

—La gent menjava gos bullit farcit d'arròs, a les Filipines. Recordo haver-ho llegit.

—Però la seva resposta —va insistir Rick—. Vull la seva reacció social, emocional, moral...

—A la pel·lícula? —Luba va reflexionar—. Canviaria de programa i veuria el de l'Amic Buster.

—Per què?

—A qui pot interessar-li una antiga pel·lícula filmada a les Filipines? —va dir ella vivament—. Només recordo una cosa que hagi passat allà, la Marxa de Bataan. Veuria vostè això? —el va mirar irritada; les agulles giraven en totes direccions.

Després d'una pausa, ell va dir curosament:

—Ha llogat una cabana a la muntanya.

—Ja. Continuï. Estic esperant.

—La zona és encara exuberant.

—Com? —va col·locar la mà en torn de l'orella—. Perdó, no conec el terme.

—Encara hi creixen arbres i matolls. La cabana és de nuosos troncs de pi i n'hi ha una gran llar. Algú ha penjat vells mapes a les parets, gravats per Currier e Ives. Sobre la llar hi ha un cap de cérvol amb grans banyes. La gent que l'acompanya admira l'ambient i...

—No comprenc “Currier”, “Ives” ni “ambient” —va respondre Luba Luft, que semblava esforçar-se per entendre les paraules—. Un moment —va alçar la mà, amb gravetat—. Amb arròs, com el gos... Currier és el que fa, de l'arròs, arròs amb currier... Però es diu curri, en alemany.

Rick no podia determinar si la boira semàntica de Luba Luft era deliberada. Després de consultar-ho amb si mateix va decidir intentar un nou punt del qüestionari. Quina altra cosa podia fer?

—Ha sortit amb un home que la invita a anar a casa seva. Un cop allà...

—Oh, nein —va esclatar Luba—. Mai de la vida hi aniria. Això és fàcil de respondre.

—Però aquesta no és la pregunta!

—S'ha equivocat de pregunta? Si aquesta jo l'entenia! Per què quan entenc una pregunta diu vostè que aquella no era? Es tracta potser de que jo no entengui? —agitada, nerviosa, es va fregar la galta i va arrencar el disc adhesiu, que va caure a terra, va rodar i va acabar sota el tocador—. Ach Gott —va mormolar, inclinant-se per agafar-lo.

Es va sentir un soroll de tela estripada, el seu elaborat vestit.

—Jo l'agafaré —va dir Rick. La va ajudar a incorporar-se i s'hi va agenollar. Furgava a cegues sota el moble, i per fi els seus dits van trobar el disc.

Quan es va aixecar, estava davant d'un tub làser.

—Les seves preguntes estaven començant a referir-se al sexe —va dir Luba Luft amb veu fràgil i formal—. Ja m'ho veia venir. Vostè no és un policia, és un pervertit sexual.

—Pot mirar el meu carnet —es va dur la mà a la butxaca de la jaqueta, era una mà tremolosa, com quan havia afrontat Polokov.

—Si toca la butxaca el mataré —va dir Luba Luft.

—Ho farà de totes maneres —es va preguntar què hauria passat si hagués esperat a que Rachael Rosen es reunís amb ell. Però de res ja valia pensar en allò ara.

—Vull veure la resta del qüestionari —ella va estendre la mà i ell, de mala gana, li va lliurar els folis—. "Troba en una revista la foto a pàgina sencera i a tot color d'una noia nua". Està ben clar. "Ha quedat vostè embarassada d'un home que li ha promès casament. L'home se'n va amb una altra dona, la seva millor amiga. Vostè avorta." La intenció del seu qüestionari és òbvia. Vaig a trucar a la policia.

Sense deixar d'apuntar-lo amb el tub làser, va travessar l'habitació, va agafar el videòfon i va demanar a l'operadora:

—Truqui al departament de policia de San Francisco. Necessito que vingui un agent.

—Ha tingut vostè una excel·lent idea —va dir Rick, alleujat. Tot i així se li feia estrany que Luba hagués adoptat aquella decisió. Per què no el matava directament? Una vegada que el policia de la patrulla estigués allí ella no tindria cap possibilitat, i ell guanyaria.

Deu creure que és humana, es va dir. Òbviament no ho sabia.

Uns minuts més tard —Luba l'havia mantingut curosament encanonat amb el tub làser— va arribar un agent de policia. Era de gran corpulència, i duia l'arcaic uniforme blau amb l'estrella i la pistola.

—Molt bé —va dir en arribar—. Aparti això —Luba va dipositar el tub làser, que el policia va examinar per veure si tenia càrrega—. Què ha passat aquí? —li va preguntar a ella, i abans de que pogués contestar-li es va girar cap a Rick i li va preguntar—: Qui és vostè?

Luba Luft va respondre:

—Va entrar al meu camerino, no l'havia vist en la meva vida. Va dir que venia a fer una enquesta i que volia fer-me unes preguntes. Vaig pensar que era normal i li vaig dir que sí. I llavors va començar a fer-me preguntes obscenes.

—Documents —va dir l'agent, amb la mà estesa. Mentre treia el seu carnet, Rick va dir:

—Sóc caçarecompenses del departament.

—Conec tots els caçarecompenses —va dir el policia mentre examinava els papers de Rick—. Del departament de San Francisco?

—El meu cap és l'inspector Bryant —va respondre Rick—. M'he fet càrrec de la missió de Dave Holden, ara que Dave està a l'hospital.

—Com li he dit, conec tots els caçarecompenses —va dir l'home —. I mai he sentit parlar de vostè —li va tornar el carnet.

—Truqui a l'inspector Bryant —va demanar Rick.

—No hi ha cap inspector Bryant —va contestar l'agent. Rick va comprendre, de sobte, el que passava.

—Vostè és un androide —va dir a l'agent—. com la senyoreta Luft —es va dirigir al videòfon i va agafar el receptor—. Vaig a trucar al departament —es preguntava fins on arribaria abans que els dos androides l'aturessin.

—El número és... —va dir el policia.

—Me'l sé —va replicar Rick mentre trucava. Quan va aparèixer la telefonista, va demanar—: Amb l'inspector Bryant.

—Qui parla, si us plau?

—Rick Deckard —es va quedar esperant mentre el policia prenia declaració a Luba Luft. Cap dels dos li feia cas. Després d'una pausa va aparèixer a la pantalla la cara de Harry Bryant.

—Què passa? —va preguntar.

—Hi ha algunes complicacions —va contestar Rick—. Un dels que estava a la llista de Dave ha aconseguit trucar per que vingui un suposat patruller. No puc demostrar-li qui sóc, diu que coneix tots els caçarecompenses del departament, però que mai ha sentit parlar de mi. I tampoc de vostè.

—No puc parlar amb ell? —va dir Bryant.

—L'inspector Bryant vol parlar amb vostè —Rick va oferir el receptor del videòfon a l'home, que es va acostar després d'interrompre el seu interrogatori a Luba Luft.

—Agent Crams —va dir l'home, hi va haver una pausa—. Hola? —va escoltar, va dir “hola” diverses vegades, va esperar i després es va girar cap a Rick—. No hi ha ningú a la línia. I tampoc a la pantalla —va assenyalar.

Rick va comprovar que era cert, i agafant el receptor de les seves mans, va dir:

—Senyor Bryant? —va escoltar i va esperar sense resultats—. Tornaré a trucar —va penjar i va marcar el familiar número. El telèfon sonava, però ningú no l'agafava. Va sonar llargament.

—Permeti'm provar—va dir l'agent Crams—. Deu haver marcat malament. El número és 842...

—Conec el número —el va interrompre Rick.

—Agent Crams —va dir el policia—. Hi ha en el departament un inspector Bryant? —una breu pausa—. I un caçarecompenses anomenat Rick Deckard? —altra pausa—. No hi ha cap dubte? No podria ser que haguessin ingressat fa poc? Val, està bé. Perfecte. Gràcies. No, està sota el meu control —el policia va penjar i va mirar a Rick.

—L'inspector estava en línia —va dir Rick—. Jo he parlat amb ell, i ha demanat parlar amb vostè. Deu haver algun desperfecte al videòfon. Per algun motiu s'haurà tallat la connexió. No ha vist vostè a ...? La cara de Bryant va aparèixer al monitor i després va desaparèixer —se sentia confós.

—Aquí tinc la declaració de la senyoreta Luft, Deckard. Acompanyi'm a la comissaria.

—Està bé —va respondre Rick. I va afegir, dirigint-se a Luba Luft—: Tornaré d'aquí a una estona. Encara no he acabat amb el test.

—És un obsés —va dir Luba Luft a l'agent Crams—. Em fa por.

—Quina òpera està assajant? —va preguntar Crams.

—La flauta màgica —va contestar Rick.

—L'he preguntada a ella, no a vostè —el policia el va mirar amb disgust.

—Estic ansiós per arribar a comissaria —va dir Rick—, i per que aquest assumpte es resolgui d'una vegada —es va dirigir cap a la porta del camerino amb el seu maletí.

—Abans l'examinaré —Crams va procedir a fer-ho, destrament, i es va apoderar del revòlver i del tub làser de Rick. Va olorar el canó de l'arma reglamentària i va afirmar—: Ha estat disparat fa poc.

—Acabo de retirar un replicant —va reconèixer Rick—. Les restes s'hi troben encara al meu cotxe, al terrat.

—Molt bé, anirem a veure.

Mentre els dos homes sortien del camerino, la Luft els va seguir fins a la porta.

—No tornarà, oi, agent? Veritablement tinc por d'ell. És una persona molt estranya.

—Si té en el seu cotxe el cadàver d'un ésser humà, no tornarà —va respondre Crams. Va empentar amb el colze a Rick i els dos es van dirigir a l'ascensor.

Van pujar al terrat de l'Òpera. L'agent Crams va obrir la porta del cotxe de Rick i va inspeccionar silenciosament el cos de Polokov.

—Un androide —va explicar Rick—. Em van enviar a seguir-lo. Va estar a punt de matar-me. Pretenia ser...

—Ja li prendran declaració a comissaria —va interrompre Crams, i va conduir a Rick al seu propi cotxe policial. Des d'allà va trucar per a que vinguessin a recollir el cos de Polokov—. Doncs bé, Deckard —va dir posant en marxa el cotxe—. Som-hi.

El patruller aeri es va elevar del terrat i es va dirigir al sud.

Rick es va adonar que alguna cosa no marxava com devia. Crams no duia la direcció correcta.

—La comissaria central està cap al nord —va dir—, al carrer Lombard.

—Aquella era l'antiga comissaria central —va dir Crams—. La nova està al carrer Mission. Aquell antic edifici s'està desintegrant, ningú l'utilitza des de fa anys. Tant de temps ha passat des de la darrera vegada que el van multar?

—Porti'm allà —va insistir Rick—, al carrer Lombard —ara ho entenia tot, això era obra dels androides, que treballaven conjuntament. No sobreviuria a aquest viatge. Era el final, com gairebé ho havia estat per en Dave, i com probablement encara ho seria.

—Aquella noia no està malament —va comentar Crams—. No cal dir-ho, amb aquella roba no es pot apreciar la seva figura. Però jo diria que està força bé.

—Per què no reconeix que és vostè un androide? —va preguntar Rick.

—No veig per què. Jo no sóc un androide. Així que vostè va per allí matant gent, convençut de que són androides? Ja veig per què estava espantada la senyoreta Luft. Ha sigut un encert que ens truqués.

—Llavors porti'm al carrer Lombard.

—Com li he dit...

—Ens durà tres minuts —va continuar Rick—. Vull veure la comissaria. Hi vaig a treballar tots els matins. M'agradaria veure si està abandonada fa anys, com vostè diu.

—Potser sigui vostè un androide —va contestar Crams—, amb una falsa memòria, com els fan ara. Mai ho ha pensat? —va somriure fredament mentre continuava rumb al sud.

Conscient de la seva derrota i fracàs, Rick es va reclinar endarrere al seient, i va esperar els esdeveniments. Qualsevol que fos el pla dels androides, s'hi trobava físicament en el seu poder.

Però he aconseguit matar-ne un, es va dir. A Polokov.

Y Dave va matar-ne dos...

Sobre el carrer Mission, el cotxe aeri policial es va preparar per al descens.

CAPÍTOL X

L'edifici de la comissaria del carrer Mission, en el terrat del qual es disposava a baixar, estava coronat per una sèrie d'agulles ornamentades i barroques. La formosa estructura, moderna i complexa, va atraure a Rick per un detall. Mai l'havia vista abans.

El patruller es va parar. Pocs minuts després li prenien les dades.

—Article 304 —va dir Crams al sergent assegut darrere l'alt escriptori—. I també 612,4 i a més..., a veure: fer-se passar per policia

—406,7 —va dir el sergent, omplint un formulari. Escrivia a poc a poc, amb un cert aire d'avorriment. La seva expressió semblava dir "assumpte de rutina, res important".

—Vingui aquí —va ordenar Crams, portant a Rick fins a una petita taula blanca on un tècnic manipulava un equip conegut—. El registre cefàlic —va explicar—. Per a la seva identificació.

—Ja ho sé —va respondre Rick, amb brusquedat. En els vells temps, quan ell era un simple agent, havia conduït nombrosos sospitosos a una taula com aquella. Però no a aquella mateixa.

Una vegada obtingut el registre cefàlic el van dur a una habitació igualment familiar. Amb filosofia va començar a reunir els objectes de valor que duia per lliurar-los. No té sentit, es repetia. Qui és aquesta gent? I si aquest lloc ha existit sempre, com és que no en sabíem res? I per què ells no ens coneixen? Dugues agències policials paral·leles, es va dir. La nostra i aquesta altra. I pel que sé, mai han estat en contacte. Fins ara. O potser sí que ho han estat, i no és aquesta la primera vegada. Però és difícil creure que no hagi passat abans. Sempre que això realment sigui una institució policial, com pretén ser.

Un home en vestit de carrer es va acostar a Rick Deckard amb pas serè i mesurat.

—I aquest? —va preguntar a Crams.

—Sospitós d'homicidi —va respondre l'interpel·lat—. Hem trobat un cos al seu cotxe, i ell afirma que és un androide. Hem demanat l'anàlisi de medul·la al laboratori. Es feia passar per un policia, un caçarecompenses. I així va aconseguir entrar al camerino d'una actriu per fer-li preguntes immorals. Ella va sentir dubtes i ens va trucar —Crams va retrocedir un pas i va afegir—: Vol vostè ocupar-se'n d'ell, senyor?

—Sí, està bé —el policia de paisà tenia els ulls blaus, nas fi i boca inexpressiva. Va mirar a Rick i després va agafar el seu maletí—. Què té vostè aquí, senyor Deckard?

—L'equip necessari per al test de personalitat de Voigt-Kampff —va respondre Rick—. Aplicava el test a una persona sospitosa quan vaig ser arrestat —va mirar com el funcionari revisava el contingut del maletí, examinant cada objecte—. Les preguntes que li vaig fer a la senyoreta Luba Luft són el qüestionari corrent del de Voigt-Kampff, imprès a...

—Coneix vostè a George Gleason i a Phil Resch? —va preguntar el funcionari.

—No —va replicar Rick. No coneixia cap d'aquests dos noms.

—Són els caçarecompenses de Califòrnia del Nord. Ambdós pertanyen al nostre departament. Potser els coneixerà aquí. És vostè un androide, senyor Deckard? Li ho pregunto perquè en diverses ocasions hem vist replicants fugitius que es feien passar per caçarecompenses d'un altre estat. Deien haver vingut aquí darrere algun sospitós.

—No sóc un androide —va dir Rick—. Pot aplicar-me el test de Voigt-Kampff. Ja me l'han fet i no m'importa repetir-lo. Però sé quin serà el resultat. Puc telefonar a la meva dona?

Està autoritzat a fer una única trucada. Prefereix parlar amb ella i no amb un advocat?

—Trucaré a la meva dona —va respondre Rick—. Ella m'aconseguirà un advocat.

El funcionari vestit de carrer li va llençar una moneda de cinquanta cèntims i li va indicar:

—Allà està el videòfon —va seguir a Rick amb la mirada i va continuar examinant el contingut del maletí.

Rick va introduir la moneda i va trucar a casa. Va esperar el que li va semblar una eternitat.

—Hola —va dir una cara de dona que va aparèixer a la pantalla. No era Iran.

Va penjar i va tornar lentament al costat del funcionari.

—No ha tingut sort? —va preguntar-li—. Pot fer una altra trucada. Tenim una política oberta, en aquest sentit. No puc oferir-li l'oportunitat de trucar un fiador perquè el seu delicte no li correspon cap fiança, per ara. Tot i així, quan s'iniciï el procés...

—Ho sé —va dir secament Rick—. Estic familiaritzat amb els procediments policials.

—Aquí està el seu maletí —va dir el policia oferint-li-ho—. Vingui al meu despatx. M'agradaria parlar més amb vostè —es va dirigir a un passadís lateral, seguit per Rick. Al despatx, es va donar la volta—. El meu nom és Garland —li va estendre la mà i van intercanviar una encaixada—. Assegui's —va dir Garland, dirigint-se cap a l'altra banda d'un escriptori molt ordenat.

Rick va asseure's.

—Aquest test de Voigt-Kampff a que es refereix, i el material que duu —Garland va indicar el maletí de Rick mentre omplia i encenia una pipa—, és un instrument analític per a detectar androides? —va expulsar una glopada de fum.

—És el nostre mètode bàsic —va respondre Rick—. L'únic que emprem normalment, i l'únic que pot distingir la nova unitat cerebral Nexus-6. No ha sentit parlar d'ell?

—Conec diversos mètodes d'anàlisi de perfil aplicables als androides. Però aquest no. Va continuar estudiant a Rick amb interès. El seu rostre inexpressiu no permetia que Rick endevinés els seus pensaments—. I aquells fulls transparents al carbó que té vostè al maletí —va continuar Garland—, Polokov, senyoreta Luft… Les seves missions com a caçador... Segons aquella llista el següent sóc jo.

Rick el va mirar i va agafar el seu maletí.

En un moment els fulls van estar desplegats davant els seus ulls. Garland havia dit la veritat. Rick va examinar el full. Cap home, si més no, ni ell ni Garland, va parlar durant un temps. Finalment, Garland va gargamelleja i va tossir nerviosament.

—No és una sensació agradable trobar de sobte que un s'hi compta entre les persones que deu retirar un caçarecompenses. O el que sigui vostè, Deckard —va prémer una tecla en el seu intercomunicador i va parlar—: Enviï'm algun dels caçarecompenses, no m'importa quin. Està bé, gràcies —va deixar anar la tecla—. Phil Resch estarà aquí dins d'un moment. M'agradaria veure la seva llista abans de prosseguir.

—Vostè creu que jo podria figurar a la llista d'ell? —va preguntar Rick.

—És possible. Aviat ho sabrem. En un assumpte crític, com aquest, és millor assegurar-se'n i no deixar res lliurat a la casualitat. Aquest informe —va assenyalar el full— no em cita com a inspector de policia. Erròniament afirma que la meva professió és la de venedor de pòlisses d'assegurances. Per altra banda, la descripció física, l'edat, els hàbits personals, l'adreça personal, són correctes. Sens dubte es tracta de mi. Examini-ho vostè mateix —li va estendre el foli a Rick, que el va agafar i el va llegir.

Es va obrir una porta i va entrar un home alt, prim, de trets durs, amb ulleres d'asta i una barba embullada, estil Van Dick. Garland es va aixecar i va presentar a Rick.

—Phil Resch, Rick Deckard. Per ser els dos caçarecompenses, convé que us conegueu.

Mentre premia la mà de Rick, Phil Resch va dir:

—A quina ciutat està destinat? Garland va respondre per Rick:

—A San Francisco. Miri les instruccions que té, i el proper cas que se li encomana —va passar a Phil Resch el foli que Rick havia estat examinant.

—Diu Gar —va dir Phil Resch—. És vostè.

—I n'hi ha més —va continuar Garland—. També està Luba Luft, la cantant d'òpera, i Polokov. Recorda a Polokov? Ara és mort. Aquest caçarecompenses, o androide, o el que sigui, l'ha matat, i en aquest moment estan fent l'anàlisi de medul·la al laboratori per veure si hi ha algun motiu de...

—He parlat amb Polokov —va recordar Phil Resch—. És aquell enorme Santa Claus de la policia soviètica, no? —va reflexionar estirant-se de la seva malgirbada barba—. No em sembla mala idea fer-li una anàlisi de medul·la.

—Què vol dir? —va preguntar Garland, visiblement fumut—. Ho fem només per a eliminar tota possible base legal del crim. Altrament, aquest home, Deckard, podria afirmar que no ha matat a ningú, que s'ha limitat a “retirar un androide”.

—Polokov em va semblar un home molt fred —va dir Resch—. Extremadament cerebral, calculador, distant...

—Molts policies soviètics són així —va respondre Garland amb irritació.

—A Luba Luft no la he vista mai —va continuar Resch—, però he sentit les seves gravacions. Li va fer el test? —va preguntar a Rick.

—Havia començat —va respondre—, però no vaig poder obtenir resultats concloents. Va trucar a un policia que em va detenir.

—I a Polokov?

—No vaig tenir la possibilitat.

—I suposo que tampoc l'ha tinguda de fer-li el test a l'inspector Garland —va dir Resch, gairebé per a si mateix.

—Per descomptat que no —va exclamar Garland, amb la cara contreta d'indignació, amb to amarg i tallant.

—Quin test utilitza?

—El de Voigt-Kampff.

—No el conec —tant Resch com Garland semblaven immersos en ràpides i profundes reflexions professionals, encara que diferents—. Però sempre he cregut que el lloc més segur per a un androide era una gran organització policial, com la WPO. Des que el vaig conèixer sempre havia volgut aplicar-li el test a Polokov, però no hi havia un pretext vàlid. I mai no n'hi hauria hagut. Per això dic que un lloc així seria ideal per a un androide emprenedor.

Aixecant-se lentament, Garland va encarar Phil Resch.

—I ha pensat també en aplicar-me el test a mi, veritat?

A la cara de Resch hi va aparèixer un discret somrís. Va començar a respondre, després es va arronsar d'espatlles i va guardar silenci. No semblava tenir por del seu superior, tot i l'evident fúria de Garland.

—Aquest home —va dir Garland—, o aquest androide, Rick Deckard, afirma venir d'una institució policial fantasmagòrica, al·lucinatòria, inexistent, que funciona al vell quarter del carrer Lombard. Utilitza un test del que ningú no ha sentit parlar. No té una llista d'androides, sinó d'éssers humans. Ja n'ha matat un. I si la senyoreta Luft no hagués aconseguit avançar-s'hi, probablement l'hauria matat, per venir després a flairar pels meus voltants.

—Hm —va dir Resch.

—Hm —va imitar Garland, enfadat. Semblava estar a tall d'una apoplexia—. Això és tot el que se li acut? Una veu de dona va dir per l'intercomunicador:

—Inspector Garland: ha arribat l'informe del laboratori sobre el cadàver del senyor Polokov.

—Deuríem assabentar-nos —va dir Resch.

Garland el va mirar indignat. Després es va inclinar i va tocar la tecla.

—Digui'ns, senyoreta French.

—L'anàlisi de medul·la revela que el senyor Polokov era un robot humanoide —va dir la senyoreta French—. Desitja vostè l'informe detallat?

—No, és suficient —Garland va asseure's a la seva cadira mirant envers la paret oposada, en silenci. Resch va preguntar:

—Quina és la base del test de Voigt-Kampff, senyor Deckard?

—La resposta empàtica en diverses situacions socials. Majoritàriament relacionades amb animals.

—El nostre és probablement més senzill —va dir Resch—. L'arc reflex que es produeix en els ganglis superiors de la columna vertebral demora uns microsegons més en el robot humanoide que en el sistema nerviós humà —es va inclinar sobre l'escriptori de l'inspector Garland i va agafar un bloc de paper en el que va traçar un esbós amb bolígraf—. Utilitzem un senyal sonor o un flaix lluminós. L'entrevistat prem un botó i es mesura el temps transcorregut. Per descomptat s'ha de fer diverses mesures, perquè aquest temps varia tant en el replicant com en l'ésser humà. Però després de deu assajos el resultat pot considerar-se digne de confiança. I com li ha passat a vostè en el cas de Polokov, l'anàlisi de medul·la confirma el resultat.

Hi va haver un interval de silenci. Després, Rick va dir:

—Pot aplicar-me el seu test. Estic preparat. I naturalment, m'agradaria posar-lo a vostè a prova, si està d'acord.

—Naturalment —va respondre Resch, mentre mirava cap a Garland—. Durant anys he sostingut que el test de l'Arc Reflex de Boneli hauria de ser aplicat rutinàriament al personal policial, i de forma especial al personal d'alta graduació. No és així, inspector?

—Així és —va reconèixer Garland—. I jo m'he oposat sempre per considerar que afectaria la moral del departament.

—Doncs se'm acut que ara deuria vostè reconsiderar-ho —va dir Rick—, en vista de l'informe del seu laboratori sobre Polokov.

CAPÍTOL XI

Suposo que sí —va dir Garland. Va assenyalar amb un dit al caçarecompenses Phil Resch—. Però l'aviso d'una cosa: no li agradarà a vostè el resultat del test.

—Potser sap quin serà? —va preguntar Resch, visiblement sorprès i una mica disgustat.

—Amb absoluta seguretat —va contestar l'inspector Garland.

—Està bé. Pujaré a buscar l'equip del test de Boneli —es va dirigir a la porta, la va obrir i va dir—: Tornaré en uns minuts.

Va desaparèixer pel passadís i la porta es va tancar.

L'inspector Garland va obrir el calaix dret del seu escriptori, va buscar alguna cosa i va treure un tub làser que va fer girar fins que va apuntar a Rick.

—Això no canviarà les coses —va dir Rick—. Resch ordenarà una anàlisi post-mortem del meu cos, com el que li han fet a Polokov. I seguirà insistint en que vostè i ell mateix se sotmetin al... Com es diu? Test d'Arc Reflex de Boneli.

El tub làser no va canviar de posició.

—Avui ha sigut un mal dia —va dir Garland—. Especialment des que va entrar Crams amb vostè. Vaig tenir una intuïció, i per això vaig intervenir —va abaixar l'arma poc a poc; per fi es va arronsar d'espatlles, la va guardar novament al calaix, el va tancar i es va posar la clau a la butxaca.

—Què demostraran els tests? —va preguntar Rick.

—El maleït idiota de Resch... —va dir Garland.

—Realment, no ho sap?

—No, no ho sap. No té la menor idea. D'altre manera no podria treballar com a caçarecompenses. És una professió per a éssers humans, no per a androides —Garland va assenyalar el maletí de Rick—. Conec a tota la resta de sospitosos als que vostè devia sotmetre al test i retirar —va fer una pausa i va continuar—: Tots vam venir de Mart en la mateixa nau. Resch no. Es va quedar allà una setmana més, mentre li ajustaven la memòria sintètica.—Llavors va callar. O la cosa va callar.

—I què farà quan ho sàpiga? —va preguntar Rick.

—No tinc ni idea —va respondre Garland—. Des del punt de vista intel·lectual serà interessant saber-ho. Pot matar-me, matar-se o potser el mati a vostè. Pot matar a qualsevol, humà o androide. He sentit dir que aquestes coses passen quan un androide posseeix una memòria sintètica i creu que és un ésser humà.

—Però vostè està dispost a córrer el risc

—Escapar ja era un risc. I també venir a la Terra, on ni tan sols se'ns considera animals, on un cuc és més desitjable que tots nosaltres junts —Garland, empipat, s'estirava del seu llavi inferior—. Vostè s'hi trobaria en millor posició si Resch aconseguís superar el test. Llavors el resultat seria predictible: per a ell jo seria un replicant que és precís retirar l'abans possible. Però no serà així, i vostè correrà tant perill com jo, Deckard. Sap vostè per què em vaig equivocar? No sabia que Polokov era un androide. Deu d'haver arribat abans. Sens dubte ha estat així. En un altre grup, sense el menor contacte amb el nostre. Ja estava còmodament instal·lat a la WPO quan nosaltres vam arribar. I jo vaig demanar una anàlisi que no devia haver demanat. Sens dubte, Crams va cometre el mateix error.

—Polokov va estar a punt de liquidar-me —va observar Rick.

—Sí, tenia alguna cosa especial. No crec que tingués el mateix model d'unitat cerebral que nosaltres. La seva devia estar alterada o retocada fins a alterar-ne l'estructura de tal forma que ens era desconeguda fins i tot a nosaltres. Fos com fos, el resultat era molt bo. Gairebé massa bo.

—Quan he trucat a casa —va dir Rick—, no he aconseguit comunicació. Per què?

—Totes les línies de videòfons són internes i estan connectades amb diversos despatxos dins l'edifici. Aquesta és una empresa homeostàtica, Deckard; un sistema tancat separat de la resta de San Francisco. Coneixem als altres, però ells no ens coneixen. De vegades alguna persona aïllada arriba fins aquí, o portem a algú, com vam fer amb vostè, per protegir-nos —va assenyalar convulsivament la porta—. Aquí ve Phil Resch, molt content amb el seu equip Boneli portàtil. No és encisador? I només aconseguirà destruir la seva pròpia vida, la meva i possiblement també la seva.

—Els androides no semblen capaços d'emparar-se els uns als altres en moments difícils.

—Té vostè raó. Aparentment manquem d'un do específic dels humans. Crec que es diu empatia.

Es va obrir la porta. Va aparèixer Phil Resch amb un objecte del que penjaven cables.

—Aquí està —va dir, tancant la porta. Després es va inclinar i ca connectar l'aparell.

La mà dreta de Garland va apuntar a Resch, qui, juntament amb Rick Deckard, es va llançar al terra. Mentre ho feia Resch va disparar el seu tub làser contra Garland.

El raig làser, dirigit amb una precisió que era fruit d'anys d'ensinistrament, va partir el cap de Garland, que va caure sobre l'escriptori. El seu làser miniaturitzat va rodar de la seva mà. El cos va lliscar de la cadira i va caure de costat al terra pesadament.

—No ha tingut en compte que aquesta és la meva feina —va dir Resch, posant-se dempeus—. Puc preveure el que es proposa fer un androide. Suposo que a vostè també li passa —va deixar la seva arma, es va inclinar i va examinar amb curiositat el cos de l'inspector—. Què li ha dit mentre jo no estava?

—Que era un androide. I que vostè —Rick es va interrompre, mentre la seva ment calculava, seleccionava possibilitats i decidia dir una altra cosa— se'n adonaria en uns minuts.

—Res més?

—Que aquest edifici està infestat d'androides.

—Això farà difícil que vostè i jo puguem sortir d'aquí. Per descomptat jo tinc autoritat per sortir quan vull, inclús portant un presoner —va escoltar: no arribava cap soroll de l'exterior—. Crec que ningú ha sentit res. I no hi ha micròfons ni monitors, com hi hauria d'haver —va fregar curosament el cos caigut amb la punta del peu—. És notable la capacitat psiònica que es desenvolupa amb aquest treball. Jo sabia que estava decidit a disparar abans d'obrir la porta. I em sorprèn que no l'hagi matat a vostè.

—Ha estat a punt de fer-ho —va dir Rick—. M'ha apuntat amb un gran tub làser utilitari, però era vostè qui l'amoïnava, no jo.

—L'androide fuig quan el caçarecompenses el persegueix —va dir Resch sense el més lleu humor—. Per cert, vostè hauria de tornar a l'Òpera i sorprendre Luba Luft abans que ningú d'aquí pugui avisar-la. Potser hauria de dir avisar-lo. Els considera vostè com a objectes?

—Abans ho feia —va respondre Rick—. Quan tenia problemes de consciència amb la meva feina. Em preservava pensant que eren objectes. Però ja no és necessari. Està bé. Aniré directament a l'Òpera, suposant que vostè pugui treure'm d'aquí.

—Deuríem posar a Garland a la seva cadira —va dir Resch, i va alçar el cos. El va col·locar a l'escriptori en una postura raonablement natural, si no es mirava de prop. Va prémer la tecla corresponent de l'intercomunicador i va dir—: L'inspector Garland ordena que no se li passin trucades durant mitja hora. Està fent una feina que no admet interrupcions.

—Molt bé, senyor Resch. Phil Resch va deixar anar la tecla i va dir:

—Vaig a emmanillar-lo. Naturalment, serà només mentre estiguem a l'edifici: quan arribem al cotxe aeri quedarà lliure —va extreure unes manilles i les va tancar sobre el canell de Rick i sobre el propi—. Som-hi ara. Acabem amb això —va quadrar les espatlles, va respirar a fons i va obrir la porta del despatx.

Per tot arreu hi havia policies uniformats; cap va parar especial atenció a Phil Resch ni a Rick mentre travessaven el passadís cap a l'ascensor.

—El que em temo és que Garland tingui al coll una d'aquelles peces que avisen de la mort —va dir Resch mentre esperaven—. Però —es va arronsar d'espatlles— l'alarma ja deuria haver sonat. Aquestes coses no valen per res.

L'ascensor va arribar. Diversos homes i dones d'aire vagament policial van descendir i es van dirigir sorollosament pels passadissos a les seves ocupacions sense parar atenció a Rick ni a Resch.

—Creu que el seu departament policial m'acceptaria? —va preguntar Resch mentre les portes de l'ascensor es tancaven i ambdós quedaven aïllats. Va prémer el botó del terrat i l'ascensor va pujar silenciosament—. Després de tot, m'he quedat sense treball, per dir-ho suaument.

Amb cautela, Rick va respondre:

—No hi veig inconvenient, tot i que ja tenim dos caçarecompenses —i va pensar que devia dir-li-ho, que no fer-ho era cruel i poc ètic. Senyor Resch: vostè és un androide. Em treu d'aquest lloc, i aquesta és la seva recompensa. Assabentar-se de que vostè és allò que per a nosaltres dos és una abominació, l'essència mateixa del que ens hem compromès a destruir.

—No aconsegueixo recobrar-me —va dir Phil Resch—. Em sembla impossible. Durant tres anys he estat treballant a les ordres d'un androide. Com és que no vaig sospitar i no vaig fer alguna cosa abans?

—Potser no hagi estat tant de temps. Potser s'han infiltrat recentment.

—Han estat aquí tot el temps. Garland és el meu cap des de l'inici, fa ja tres anys.

—Per el que ell em va dir, van arribar junts, en grup, a la Terra. I això no va ser fa tres anys, sinó fa uns pocs mesos.

—Llavors en algun moment va existir un Garland autèntic —va respondre Phil Resch—, que va ser reemplaçat —el seu rostre prim es va tòrcer, esforçant-se per comprendre—. En cas contrari, dec pensar que m'han col·locat un sistema de falsa memòria, i que la meva idea de tres anys amb Garland és un record imprès —la seva cara estava convulsada pel creixent patiment—. Però només als androides els hi posen memòries sintètiques, el mètode s'ha revelat ineficaç en els éssers humans.

L'ascensor es va aturar. Les portes es van obrir. En front s'hi trobava el mínim aeroport del departament policial. L'única presència era la dels cotxes aeris aparcats.

—Aquest és el meu cotxe —va dir Phil Resch obrint la porta i urgint Rick a entrar. Assegut davant els comandaments va engegar el motor i un moment més tard s'elevaven amb direcció nord, cap a l'Òpera. Resch, preocupat, conduïa impulsat pels seus reflexos. La seva atenció estava centrada en una sèrie de reflexions cada vegada més ombrívoles...

—Escolti, Deckard —va dir de sobte—. Després de retirar a Luba Luft voldria que vostè... Ja sap —la seva veu ronca i turmentada va esclatar—: Que m'apliqui el test de Boneli o el d'empatia. Tinc necessitat de saber.

—Podem ocupar-nos d'això més tard —va respondre evasivament Rick.

—No vol fer-ho, oi? —Phil Resch el va mirar amb perspicàcia—. Penso que vostè sap quin serà el resultat. Alguna cosa li ha dit Garland, algun fet que jo ignoro.

—Serà difícil, inclús per als dos junts, resoldre el cas de Luba Luft. Jo sol mai podria. Deuríem atendre a això abans de res.

—No és només una falsa memòria —va dir Resch—. Jo tinc un animal, no un pseudo-animal sinó un de veritat, un esquirol. I estimo a aquest esquirol, Deckard. Tots els matins li dono de menjar i netejo la seva gàbia. I per la nit, quan torno de la feina, la deixo en llibertat pel pis i ella corre per tot arreu. Té una roda a la gàbia. Alguna vegada ha vist córrer un esquirol dins d'una roda? Corra i corra, i la roda gira, però l'esquirol sempre està al mateix lloc. I tot i així, a Buffy això li agrada.

—Suposo que els esquirols no són gaire intel·ligents —va dir Rick.

Van continuar el viatge en silenci.

CAPÍTOL XII

A l'Òpera els van informar que l'assaig havia acabat, i que la senyoreta Luft s'havia marxat.

—Ha dit on pensava anar? —va preguntar Phil Resch, mostrant el seu carnet policial.

L'home, un tramoista, el va examinar.

—Ha anat al museu. Ha dit que volia veure l'exposició d'Edvard Munch, que acaba demà.

Però Luba Luft acaba avui, va pensar Rick.

Mentre caminaven per la vorera cap al museu, Phil Resch va dir:

—Què vol vostè apostar? Segur que ha fugit. No la trobarem.

—Pot ser —va respondre Rick.

Van arribar al museu, van esbrinar a quin pis estava l'exposició de Munch i van pujar. Ben aviat es van trobar dardant entre pintures i gravats. Hi havia molta gent, inclús un grup d'escolars. La veu aguda de la mestra s'escoltava per totes les sales, i Rick va pensar: Aquesta és la veu, i la figura, que deuria tenir un replicant. I no les de Rachael Rosen o Luba Luft. O l'home —o la cosa— que anava al seu costat.

—Ha vist alguna vegada un replicant que tingués un animal? —va preguntar Phil Resch.

Per alguna fosca raó Rick sentia la necessitat de ser brutalment sincer. Potser havia començat a preparar-se per a la feina que l'esperava.

—En dos casos que he conegut, els androides tenien i cuidaven animals. Però és molt rar. Per el que sé, sol fallar. El replicant és incapaç de mantenir l'animal amb vida. Els animals exigeixen un ambient d'afecte, excepte els rèptils i els insectes.

—I un esquirol necessita una atmosfera d'amor? Perquè Buffy està esplèndid i llustrós com una llúdriga. El pentino cada dos dies.

Phil Resch es va aturar davant un quadre a l'oli. Mostrava una criatura pelada i oprimida, amb un cap semblant a una pera invertida, que premia les seves mans, horroritzada, contra les orelles, amb la boca oberta en un vast crit mut. Les ones arrissades del seu dolor, els ecos del crit ocupaven l'espai que l'envoltava. L'home, o la dona, estava tancat dins el seu propi udol. Es tapava les orelles per protegir-se de la seva pròpia veu. La criatura estava dempeus en un pont, i no hi havia ningú més. Cridava solitària. Aïllada pel crit o a pesar d'ell.

—També hi ha un gravat amb aquest tema —va observar Rick, llegint la targeta col·locada sota la pintura.

—Se'm acut que així deuen sentir-se els androides —va dir Phil Resch, i va dibuixar a l'aire els ecos visibles a la pintura del crit de la criatura—. Jo no em sento així, per tant potser no sigui un...

Es va interrompre perquè diverses persones s'acostaven a veure el quadre.

—Allà està Luba Luft —Rick la va assenyalar, i Phil Resch va abandonar els seus obscurs pensaments i defenses. Els dos van avançar cap a ella amb pas mesurat, prenent-se el seu temps, com si res. Era vital, en tot cas, que mantinguessin un aire trivial. Havien de protegir a qualsevol preu, inclús el de perdre la presa, als éssers humans inconscients de la presència d'androides.

Luba Luft sostenia un catàleg imprès; vestia uns pantalons brillants que s'afinaven cap als turmells, i una armilla daurada i pintada. Semblava absorta amb un quadre, el dibuix d'una joveneta asseguda a la vora d'un llit, amb les mans unides i expressió d'esglai i d'un pànic nou i creixent.

—Vol que li ho compri? —li va preguntar Rick a Luba Luft, agafant-li suaument el braç. Li feia veure així que s'havia apoderat d'ella i que no necessitava esforçar-se per detenir-la. Per l'altre costat, Phil Resch, li va posar a l'espatlla una mà en la que ressaltava el bony d'un tub làser. Resch no pensava córrer riscos, després del que havia passat amb Garland.

—No està en venda —Luba Luft el va mirar distreta, després intensament, quan el va reconèixer. La seva mirada es va fer opaca i els colors van abandonar el seu rostre, que va adoptar un to cadavèric, com si ja hagués començat a podrir-se, com si la seva vida s'hagués enretirat a algun recòndit lloc al seu interior, deixant el cos abandonat a la ruïna.

—Senyoreta Luft —va respondre Rick—, aquest és el senyor Resch. Phil Resch, li presento la cèlebre cantant d'òpera Luba Luft. El policia que em va arrestar és un androide, com el seu cap. Coneixia vostè l'inspector Garland? M'ha dit que havien vingut junts a la mateixa nau, en grup.

—El departament policial al que vostè va trucar —va explicar Phil Resch— i que funciona en un edifici del carrer Mission, és aparentment el centre orgànic que utilitza el seu grup per mantenir-se en contacte. I fins i tot se senten el suficientment confiats per contractar un caçarecompenses humà. És evident...

—Vostè? —va dir Luba Luft—. Vostè no és humà. No més que jo: també és un androide.

Hi va haver una pausa i Phil Resch va dir amb veu greu i controlada:

—Ja ens ocuparem d'això en el seu degut temps —després es va dirigir a Rick—. Portem-la al meu cotxe.

Els tres, amb Luba al centre, es van dirigir cap a l'ascensor. Luba Luft no es movia per pròpia voluntat, però tampoc no es resistia d'una forma activa. Semblava resignada. Rick havia vist això en d'altres androides, en situacions greus. L'energia artificial que els animava declinava quan se'ls exigia massa. En alguns casos aquella energia esclatava amb fúria.

Els androides tenien, com ell sabia, el desig innat de passar inadvertits. Al museu, envoltada de gent, Luba Luft probablement no intentaria res. El veritable moment, sens dubte el darrer per a ella, seria al cotxe, on ningú no podria veure-la. Allà era possible que s'alliberés violentament de les seves inhibicions. Rick es va preparar, sense pensar de moment en Phil Resch. Tal i com ell mateix havia dit ja se'n ocuparien d'allò en el seu temps.

Al final del passadís, junt als ascensors, hi havia una petita parada on venien copies i llibres d'art. Luba es va aturar.

—Un moment —va dir a Rick. El color havia tornat al seu rostre, en part, i una vegada més semblava viure..., si més no momentàniament—. Compri'm una reproducció de l'obra que estava mirant quan m'han trobat, la de la noia asseguda al llit

Després d'una pausa. Rick es va dirigir a la venedora, una dona de mitjana edat, amb la mandíbula prominent i el cabell gris agafat amb una gandalla.

—Té una reproducció de Pubertat, de Munch?

—Només en aquest llibre de l'obra completa —va respondre la venedora agafant el bell volum setinat—. Vint-i-cinc dòlars, senyor.

—Me'l enduré.

—El meu sou no arriba per a... —va dir Phil Resch.

—Jo el compraré —va respondre Rick. Va pagar a la dona i va donar el llibre a Luba—. Anem.

—L'hi agraeixo molt —va dir Luba mentre entraven a l'ascensor—. Hi ha alguna cosa misteriosa i commovedora en els éssers humans. Un androide mai ho hagués fet, això —va mirar glacialment a Phil Resch—. A ell no se li hagués acudit —la seva mirada era d'autèntica hostilitat i aversió—. La veritat és que no m'agraden els androides. Des que vaig arribar de Mart, la meva vida a consistit en imitar els éssers humans, en fer el que fan les dones humanes, imaginant que tenia els seus impulsos i pensaments, tractant d'assemblar-me a el que considero una forma de vida superior. No és així com ha estat amb vostè Resch? Intentant ser...

—No ho puc tolerar —va dir Phil Resch, buscant alguna cosa al seu abric.

—No —va dir Rick. Va subjectar la mà de Phil Resch, però Resch va retrocedir evitant-lo. El test de Boneli, va dir Rick.

—Ha admès que és una androide —va dir Resch—. No hem d'esperar.

—Però retirar-la només perquè l'estigui punxant... Doni'm això.—va dir Rick, tractant de prendre-li el tub làser, que va seguir a la mà de Resch, el qual es va bellugar en el petit ascensor per eludir-lo, i amb l'atenció concentrada exclusivament en Luba Luft—. Està bé —va dir—. Retiri-la, mati-la. Demostri-li així que ella ha dit la veritat —va callar en adonar-se'n que Resch pensava realment fer-ho —.Esperi!

Phil Resch va disparar, mentre Luba Luft, en un gest de frenètic terror, girava, tractava d'apartar-se i queia. El raig va fallar, però quan Resch va abaixar la seva arma va perforar silenciosament un petit forat a l'estómac de la cantant. Luba va començar a cridar, arraulida contra la paret de l'ascensor. Com la noia del dibuix, va pensar Rick. I la va rematar amb el seu propi tub làser. El cos va caure endavant, boca per avall, com un paquet. Ni tan sols tremolava.

Amb el seu tub làser, Rick va cremar sistemàticament fins a reduir-lo a borroses cendres, el llibre de pintures que justament feia uns minuts havia regalat a Luba. Va efectuar l'operació a consciència, sense dir res. Phil Resch mirava sense entendre-ho, la seva cara mostrava perplexitat.

—Podria haver-se quedat amb el llibre —va dir Resch—. Li ha costat...

—Creu vostè que els androides tenen ànima? —va interrompre'l Rick, veient que Phil Resch el mirava encara més sorprès i amb el cap de gairell. Després va continuar—: Puc permetre'm comprar aquest llibre. Avui he guanyat tres mil dòlars i encara no he acabat.

—Però a Garland l'he mort jo, no vostè —va dir Phil Resch—. Vostè simplement hi era. I a Luba també l'he disparada

—Però no podrà cobrar els diners, ni en el seu departament policial ni en el nostre. Quan arribem al seu cotxe li faré el test de Boneli o el de Voigt-Kampff, i llavors ja veurem. De totes formes vostè no hi és a la meva llista —amb mans tremoloses va obrir el seu maletí i va buscar els arrugats fulls—. No, no hi és. Així que legalment no puc perseguir-lo. En tot cas reivindicaré la retirada de Garland i la de Luba Luft.

—Està segur de que sóc un androide? És això el que Garland li va dir?

—Això és el que Garland em va dir.

—Potser mentia —va dir Phil Resch—. Per separar-nos. Per que estiguéssim com ara. És una estupidesa permetre que res ens distanciï. I vostè té raó sobre Luba Luft, no deuria haver perdut la calma. Dec ser massa sensitiu... O potser això és natural en un caçarecompenses, potser vostè reacciona de la mateixa manera. Per altra banda hauríem d'haver retirat Luba Luft de totes maneres, mitja hora més tard. Només mitja hora. I no hagués tingut temps de mirar el llibre que vostè li va regalar. I que no deuria haver destruït. Això ha estat un malbaratament. No ho entenc, no és raonable.

—Abandonaré aquest ofici —va dir Rick.

—Per fer... què?

—Qualsevol cosa. Assegurances, com Garland, segons l'informe. O emigraré. Sí —va afirmar—. Me'n aniré a Mart.

—Però algú ha de fer això.

—Poden emprar androides. Seria molt millor. Jo ja no puc, he fet massa. Luba era una cantant meravellosa, tot el planeta podia gaudir de les seves dots. Això és una bogeria.

—És necessari. Recordi que han matat éssers humans per escapar. Recordi que si jo no l'hagués tret del departament policial del carrer Mission, l'haurien matat. Per això em va fer cridar Garland, per això va fer que fos al seu despatx. I Polokov, no va estar a punt de matar-lo? I Luba Luft? Estem actuant per a defensar-nos. Ells estan al nostre planeta, són estrangers il·legals, criminals que es disfressen de...

—De policies —va dir Rick—. De caçarecompenses.

—Doncs..., apliqui'm el test de Boneli. Potser Garland hagi mentit. Jo crec que ho ha fet; una memòria falsa no pot ser tan bona. I el meu esquirol?

—Sí, el seu esquirol. Me'n havia oblidat.

—Si sóc un replicant i vostè em mata —va dir Phil Resch—, pot quedar-se amb el meu esquirol. L'hi deixaré en herència, amb un document signat.

—Els replicants no poden deixar res en herència. No posseeixen cap cosa.

—Llavors quedi-se'l —va dir Resch.

—Potser l'accepti —va respondre Rick. L'ascensor havia arribat a la planta baixa i les portes es van obrir—. Avisaré un patruller perquè duguin el cos al laboratori. Li faran l'anàlisi de medul·la. Quedi's aquí, amb Luba —va buscar una cabina, va entrar, va introduir una moneda amb les mans tremoloses i va marcar el número. Mentrestant la gent que esperava l'ascensor es reunia encuriosida en torn de Phil Resch i del cos de Luba Luft.

Havia estat una cantant meravellosa, es va dir després de trucar. No comprenc com un do com aquest pot ser un risc per a la societat. Però no era el seu do, era ella mateixa, el risc. Com Phil Resch. Ell representa la mateixa amenaça i per les mateixes raons. Per tant no puc marxar-me ara, va concloure Rick.

Va sortir de la cabina, es va obrir pas entre la gent fins a l'ascensor on estaven Phil i la figura caiguda de la noia. Algú l'havia coberta amb un abric. No era el de Resch.

Ell estava a un costat, fumant vigorosament un petit cigarret gris.

—Espero de tot cor que sigui vostè un androide —va dir Rick.

—M'odia de veritat —va dir Phil Resch, sorprès—. I és ara, de sobte; no m'odiava al carrer Mission, quan li he salvat la vida.

—Veig una estructura. La manera en que va matar a Garland, la manera en que va matar a Luba. Vostè no mata com jo, no tracta de —ja sé per què—. A vostè li agrada matar, només necessita un pretext. Si en tingués un em mataria a mi. Per això li va agradar la possibilitat de que Garland fos un androide: així podria matar-lo. Em pregunto què farà si fracassa amb el test de Boneli. Es matarà? De vegades, els androides ho fan.

Era una situació estranya.

—Sí, jo m'encarregaré de fer-ho —va dir Phil Resch—. Vostè només haurà de fer-me el test.

Va arribar una patrulla. Dos policies van baixar, van veure la multitud reunida i es van obrir camí. Un d'ells va reconèixer i va saludar Rick. Ara podem marxar, va pensar ell. Finalment, la nostra feina està acabada.

Va tornar amb Resch a l'Òpera, en el terrat de la qual s'hi trobava el cotxe aeri.

—Li donaré el meu tub làser —va dir Resch—. Així no s'haurà de preocupar per les meves reaccions, ni per la seva seguretat personal—va lliurar l'arma a Rick, que la va acceptar.

—I com es mataria? —va preguntar Rick.

—Contenint la respiració.

—Per Déu —va dir Rick—. No és possible.

—En els androides, el nervi vague no pot actuar automàticament, com en els éssers humans. No l'hi van ensenyar durant la seva instrucció? Jo ho vaig aprendre fa anys.

—Però... morir d'aquesta... manera —va protestar Rick.

—És indolora. Què té de particular?

—És... —va gesticular, incapaç de trobar les paraules adequades.

—I a més a més, no crec que ho necessiti. Van pujar al terrat de l'Òpera i al cotxe aeri de Phil Resch.

—M'agradaria que utilitzés el test de Boneli —va dir Resch, ja assegut davant els comandaments, tancant la porta.

—No puc. No sé com computar-lo —en realitat, va pensar Rick, hauria de confiar en ell per a interpretar les dades. I allò estava fora de la qüestió.

—Em dirà la veritat? —va preguntar Phil Resch—. Si sóc un androide, m'ho dirà?

—Per descomptat.

—Perquè realment ho vull saber. He de saber-ho —Phil Resch va tornar a encendre el seu cigarro i va canviar de posició en el seient, tractant d'acomodar-se. Però no podia—. Li agradava de veritat el dibuix de Munch que Luba Luft estava mirant? —va preguntar—. A mi no m'interessa el realisme en l'art. M'agrada Picasso i...

—Pubertat és una obra de 1894 —va respondre breument Rick —. En aquella època només es coneixia el realisme, convé tenir-ho en compte.

—Però l'altre, el del home que es cobria les orelles i cridava... Aquell no és figuratiu.

Rick va obrir el maletí i va començar a preparar el seu equip.

—Complicat —va observar Phil Resch—. Quantes preguntes ha de fer per a obtenir resultats?

—Sis o set —li va donar el disc adhesiu a Phil Resch—. Posis-el a la galta. Que quedi ferm. I aquesta llum —va dirigir el feix—. Deu quedar enfocada a l'ull. Tracti de no moure la pupil·la.

—Moviments reflexos —va dir Resch—. Però vostè no mesura els estímuls físics,la dilatació per exemple. Seran només preguntes verbals, el que en diem resposta al titubeig.

—Creu que ho podria controlar?

—No. En algun moment, podria ser. Però no l'amplitud inicial, això està fora del control conscient. Si no fos així... —es va interrompre—. Endavant. Perdoni que parli massa, estic nerviós.

—Parli tot el que vulgui —va respondre Rick. Fins a la mort, si això l'abelleix, es va dir. A ell no l'importava.

—Si sóc un androide —va continuar Phil Resch, recuperarà vostè la fe en la raça humana. Però com que no ho crec, li suggereixo que comenci a definir una ideologia capaç de justificar que...

—La primera pregunta —va dir Rick. Tot estava en ordre, les agulles dels dos mesuradors tremolaven—. El temps de reacció és un factor, així que contesti tan depressa com pugui.

Va escollir de memòria una pregunta per començar. El test estava en marxa.

En acabar, Rick va romandre un moment en silenci. Després va recollir el seu equip i el va guardar de nou al maletí.

—Puc llegir el resultat a la seva cara —va expirar amb un absolut, ingràvid i gairebé convulsiu alliberament—. Està bé. Pot tornar-me l'arma —va estendre la mà amb la palma cap amunt.

—És evident que tenia vostè raó sobre els motius de Garland —va dir Rick—. Volia distanciar-nos, com vostè va dir —se sentia física i psicològicament esgotat.

—Ja té la seva bastida ideològica? —va preguntar Phil Resch—. Una que pugui explicar-me com a part de la raça humana?

—Hi ha un defecte en la seva capacitat empàtica d'assumpció de rols —va dir Rick—. Un per al que no tenim tests. Té a veure amb els seus sentiments envers els androides.

—Per descomptat que no n'hi ha tests.

—Potser l'hauríem d'incloure —. Mai no ho havia pensat anteriorment. Mai no havia sentit empatia cap els androides que matava. Suposava que, per a la seva ment, un androide era una màquina intel·ligent. Tanmateix per a la seva consciència. I tot i així observava una diferència en Phil Resch, i sentia instintivament que ell tenia raó. Empatia amb un aparell artificial? Cap a una cosa que merament pretén estar viva? Per contra, Luba Luft semblava autènticament viva. No tenia aire de simulació.

—Ja s'imaginarà vostè el resultat —va observar calmosament Phil Resch—. Si incloguéssim els androides entre els objectes d'identificació empàtica, com fem amb els animals...

—No tindríem defensa.

És obvi. Els models Nexus-6…, caurien sobre nosaltres i ens aixafarien. Vostè i jo, i tots els caçarecompenses estem entre els Nexus-6 i l'humanitat, som la barrera que els manté apartats. A més... —es va interrompre al advertir que Rick tornava a extreure el seu equip—. Creia que el test havia acabat.

—Vull formular-me una pregunta a mi mateix —va dir Rick—. Vostè em llegirà el registre de les agulles. Només la mesura, jo puc interpretar-la —va col·locar el disc adhesiu a la seva galta,i va arranjar el feix de llum de forma que caigués sobre el seu ull—. Està preparat? Miri els mesuradors. No tindré en compta el temps transcorregut, només m'interessa la magnitud.

—Molt bé, Rick.

—Rick va dir en veu alta:

—Baixo en un ascensor amb un androide que he capturat. De sobte, sense avís, algú el mata.

—No hi ha resposta notable —va dir Phil Resch.

—Què indiquen les agulles?

—L'esquerra 2,8 i la dreta 3,3 —Rick va continuar:

—Un androide femella.

—Ara estan en 4,0 i 6,0 respectivament.

—És bastant significatiu —va dir Rick. Es va treure el disc adhesiu i va apagar el feix de llum—. És una resposta clarament empàtica. Aproximadament la mateixa que mostren els éssers humans davant la majoria de les preguntes, amb l'única excepció de les més extremes, les que es refereixen a pells humanes utilitzades com a ornament, per exemple, i que exposen situacions veritablement patològiques.

—I això, què vol dir?

—Sóc capaç de sentir empatia per certs androides —va respondre—. No per tots, sinó específicament per... un o dos —per Luba Luft, està clar, es va dir. En definitiva, m'he equivocat. No hi ha res d'antinatural ni d'inhumà en les reaccions de Phil Resch. El problema sóc jo.

Em pregunto si algun ésser humà ha experimentat això amb un androide. Naturalment, potser no torni a passar. És possible que sigui una anomalia vinculada amb els meus sentiments, per exemple, sobre La flauta màgica. O de la veu de Luba, o de la seva professió. El cert és que mai li havia passat, si més no conscientment. Ni amb Polokov, ni amb Garland, per exemple. I si Phil Resch hagués sigut un androide, hauria pogut matar-lo sense la menor emoció, especialment després de la mort de Luba.

Estava en joc la diferència entre els veritables éssers humans i els objectes humanoides. Però a l'ascensor del museu, es va dir Rick, jo estava entre dugues criatures, una humana i una altra androide. I els meus sentiments eren exàctament els contraris als previstos, al que estic acostumat a experimentar. Al que he de sentir.

—Està en un destret, Deckard —va dir Phil Resch. Semblava divertit.

—Què hauria de fer? —va preguntar Rick.

—Sexe —va respondre Phil Resch.

—Sexe?

—Luba Luft era físicament atractiva. No li havia passat mai abans? —Phil Resch va riure—. M'han ensenyat que és un problema bàsic per als caçarecompenses. No ho sap, Deckard, que els homes de les colònies solen tenir amants androides?

—Això no és legal —va replicar Rick, que coneixia les normes al respecte.

—És clar que no. Moltes variacions de la sexualitat no ho són. I la gent les practica.

—I si es tracta d'amor i no de sexe?

—L'amor és un nom del sexe.

—Com l'amor al país —va insistir Rick—, o a la música.

—Si és amor a una dona, o a una imitació androide, és sexe. Desperti i enfronti's amb vostè mateix, Deckard.El que volia era anar-se'n al llit amb un tipus femení d'androide. Ni més ni menys. Jo també vaig sentir això en certa ocasió, quan acabava d'iniciar-me en l'ofici. No s'amoïni,es curarà. El que passa és que en aquesta ocasió ha invertit vostè l'ordre. No hauria d'haver-la matat, o estar present quan la mataven, i sentir-se físicament atret després. Tracti de que sigui a l'inrevés.

Rick el va mirar.

—Que me'n vagi al llit amb ella primer...

—I la mati després —va dir lacònicament Phil Resch, sempre amb el seu somrís dur.

És un bon caçarecompenses, es va dir Rick. La seva actitud ho demostra. Però..., ho sóc jo?

Per primera vegada en la seva vida començava a dubtar-ho.

CAPÍTOL XIII

Com un arc de pur foc, John R. Isidore travessava el cel de la tarda mentre tornava a casa seva. Em pregunto si encara estarà allà, es va dir. En aquell vell pis de kippel, mirant l'Amic Buster a la TV i tremolant de por cada vegada que cregui escoltar passos al passadís. Inclús els meus.

Havia passat per una botiga de mercat negre. Al seu costat al seient hi havia una bossa plena de coses delicioses com formatge de soja, préssecs madurs, formatge tou i pudent, que es gronxaven quan accelerava o frenava el seu cotxe aeri. Com aquella tarda estava nerviós, conduïa una mica de forma erràtica. I el seu cotxe recentment reparat tossia i trontollava com abans de dur-lo a arranjar. Merda, va pensar Isidore.

L'olor dels préssecs i el formatge s'arremolinava a l'interior del cotxe i omplia de plaer el seu nas. Tot rareses en les que havia invertit dugues setmanes de salari, que havia demanat avançades al senyor Sloat. A més a més, sota el seient, on no podia rodar ni trencar-se, hi havia una ampolla de Chablis. Isidore l'havia tinguda guardada en un dipòsit de seguretat del Bank of América, sense vendre-la, a pesar de les avantatjoses ofertes rebudes pel cas de que alguna vegada aparegués una noia. La qual cosa no havia passat fins el moment.

El terrat del seu edifici, desert, ple de deixalles, el va deprimir com de costum. Mentre baixava i entrava a l'ascensor va limitar la seva visió perifèrica per concentrar-se en els valuosos objectes que portava: la bossa i l'ampolla, per assegurar-se de no ensopegar amb cap escombraria i precipitar-se en un abisme econòmic. Quan l'ascensor va arribar, carinant, no va baixar fins al seu pis sinó al nivell inferior on residia ara la nova ocupant, Pris Stratton. Va trucar a la seva porta, colpejant amb el caire de l'ampolla de vi, mentre el seu cor bategava bojament.

—Qui és? —a pesar de que la porta l'amortia, la veu era clara. I el seu to espantat era, tot i així, agut com una navalla.

—Sóc J. R. Isidore —va dir, amb la nova autoritat que havia adquirit recentment gràcies al videòfon del senyor Sloat—. Porto algunes coses bones, i penso que podríem organitzar junts un sopar bastant raonable.

La porta es va entreobrir una mica. No hi havia llums a l'interior. Pris va examinar el fosc passadís.

—Sembla vostè diferent —va dir—. Més adult.

—He hagut de realitzar alguns assumptes de rutina durant les meves hores de treball. El normal. Si em pe-pe-permet vostè passar...

—Pot explicar-m'ho —tot i així, va deixar la porta suficientment oberta per a que ell pogués entrar. I al veure el que duia, va deixar escapar una exclamació. En el seu rostre es va encendre una entremaliada i exuberant alegria que gairebé d'immediat fou reemplaçada per una letal amargor. Les seves faccions semblaven de ciment i l'alegria es va esvair.

—Què passa? —va preguntar Isidore. Va deixar la bossa i l'ampolla a la cuina i va tornar corrents al costat de la noia. En to monocord, Pris va respondre:

—No sóc capaç d'apreciar això.

—Per què?

—Oh —es va arronsar d'espatlles, amb les mans a les butxaques de la seva falda pesada i bastant antiquada—. Algun dia li ho diré —va alçar la mirada—. De qualsevol manera, ha sigut vostè molt amable. Ara m'agradaria que marxés, no tinc ànims per veure ningú —es va moure cap a la porta de la sala de forma casual, arrossegava els peus i semblava esgotada, com si les seves reserves d'energia s'haguessin acabat.

—Jo sé què li passa —va dir ell.

—Sí? —va obrir la porta. La seva veu anava tornant-se encara més gastada, seca i estèril.

—No té amics. Està molt pitjor que quan la he vist de matí, i això és perquè...

—Tinc amics —a la seva veu va sorgir una sobtada autoritat. Va recobrar l'energia—. O si més no els tenia. Set. Era suficient per començar, però ara els caçarecompenses han tingut temps d'iniciar la seva feina. Així que algun d'ells, potser tots, estaran morts —va anar cap a la finestra, va mirar la foscor i les poques llums disseminades aquí i allà—. Potser sigui la darrera supervivent de nosaltres vuit.

—Què és un caçarecompenses?

—Ah, sí. Se suposa que la gent no ho sap. Un caçarecompenses és un assassí professional al que se li dona una llista de persones que ha de matar. Se li paga una suma. Tinc entès que la tarifa habitual és de mil dòlars per cadascuna. I normalment té un contracte amb una ciutat, així que també rep un salari, que es manté baix per a que l'home tingui un incentiu.

—Està vostè segura? —va preguntar Isidore.

—Sí. Vol dir que si té un incentiu? Doncs sí, el té. Li agrada fer el que fa.

—Això no és possible —va respondre Isidore. Mai havia sentit parlar d'una cosa com aquesta. Per exemple, l'Amic Buster mai ho ha mencionat —. No concorda amb l'actual ètica merceriana —va senyalar—. Totes les vides són una; "cap home és una illa", com va dir Shakespeare en els temps antics.

—No; va ser John Donne.

Isidore va gesticular amb agitació.

—És el pitjor que he sentit mai dir. No pot trucar a la policia?

—No.

—I l'estan seguint? Algú pot venir aquí a matar-la? —estava entenent per què la noia es mostrava tan reservada—. No m'estranya que tingui por i que no vulgui veure ningú —però va pensar: deu ser una al·lucinada, una psicòtica amb deliris de persecució. Dany cerebral provocat per la pols radioactiva. Potser sigui una especial—. Jo els atacaré primer —va dir.

—Amb què? —la noia va somriure dèbilment, mostrant les seves dents petites però blanques.

—Aconseguiré una llicència per utilitzar un raig làser. No és difícil quan un viu aquí, on no hi ha ningú. La policia no hi patrulla i se suposa que tothom deu defensar-se sol.

—I quan estigui a la feina?

—Demanaré vacances.

—Moltes gràcies, J. R. Isidore. Però si els caçarecompenses han enxampat als altres, a Max Polokov, a Garland. a Luba, a Hasking i a Roy Baty —es va interrompre—, Roy i Irmgard Baty... Si ells han mort, ja res m'importa. Son els meus millors amics. Per què no he tingut notícies d'ells? —va deixar anar una furiosa maledicció.

A la cuina, Isidore va trobar plates, bols, gots polsosos, sense utilitzar des de feia temps. Va començar a rentar-los a la pica, deixant córrer l'aigua calenta acolorida pel rovell, fins que es va aclarir. Pris va aparèixer i es va acostar a la taula. Ell va obrir l'ampolla de Chablis, i va repartir els préssecs, el formatge i el tofu.

—Què és aquesta cosa blanca? —va dir ella assenyalant.

—Està fet de soja. M'agradaria tenir una mica de... —va callar ruboritzat—. Abans es menjava amb salsa de carn.

—Aquests són els error que cometen els androides —va mormolar Pris—. Per això es delaten —es va acostar a Isidore, es va aturar al seu costat i li va passar el braç per la cintura, per sorpresa, oprimint-se contra ell per un segon—. Vull una mica de préssec —va dir, i va agafar delicadament amb els seus llargs dits un tall mòrbid i relliscós de color entre taronja i rosat. Mentre se'l menjava va començar a plorar, fredes llàgrimes baixaven per les seves galtes i queien sobre el seu pit. Com Isidore no sabia què fer, va continuar repartint els aliments—. Al diable amb tot —va dir Pris, apartant-se d'ell i començant a caminar lentament, amb passes mesurades, per l'habitació—. T'ho explicaré. Nosaltres vivíem a Mart. Per això he conegut els androides —la seva veu tremolava, però va aconseguir continuar. Òbviament era molt important per a ella tenir algú amb qui conservar.

—I les úniques persones que vostè coneix a la Terra —va dir Isidore—, són els seus amics immigrants.

—Ens coneixíem abans del viatge, vivíem tots prop de Nova Nova York. Roy Baty i Irmgard tenien una farmàcia; ell és farmacèutic i ella se'n ocupa de cremes i cosmètics. Les dones de Mart estan obligades a utilitzar una quantitat de condicionadors per la pell. I jo —va vacil·lar—, prenia drogues que em passava Roy. Al principi les necessitava perquè... De totes formes és un lloc horrible —amb gest violent va indicar les habitacions—. Vostè pensa que jo pateixo perquè em sento sola. Però això no és res. Tot Mart és un lloc solitari. Molt pitjor.

—I els androides, no són una companyia? He sentit un anunci... jo creia que els androides ajudaven —Isidore es va asseure i va menjar, ella va alçar el seu got de vi i va beure sense mostrar cap expressió.

—Els androides també se senten sols —va respondre Pris.

—Li agrada el vi?

—És molt bo —Pris va deixar el got sobre la taula.

—És la primera ampolla que veig en tres anys.

—Vam tornar —va continuar ella—, perquè ningú deuria viure allà. No ha estat mai un lloc habitable, al menys durant els darrers mil milions d'anys. És tan vell..., se sent a les pedres, aquella terrible antiguitat. Al principi, Roy em donava drogues. Jo aconseguia sobreviure gràcies a un nou analgèsic sintètic, la silenicina. I llavors vaig conèixer Horst Hartman, que tenia una botiga de segells, d'antics segells de correu. Hi ha molt de temps disponible i un necessita un passatemps, alguna cosa que entretingui infinitament l'atenció. I Horst va aconseguir que jo m'interessés per la ficció pre-colonial.

—Vol dir llibres antics?

—Narracions de viatges espacials, escrites abans dels viatges espacials.

—I com podia haver narracions abans que...?

—Els escriptors en sabien.

—Però, en què es basaven?

—En la imaginació. Moltes vegades s'equivocaven. Per exemple, explicaven que Venus era una jungla paradisíaca amb enormes monstres i dones amb cuirasses brillants —Pris el va mirar—. No li agrada la idea? Dones de llargues trenes roses i refulgents plaques pectorals de la mida de melons?

—No —va respondre Isidore.

—Irmgard es rossa, però petita —va continuar Pris—. Doncs bé, sigui com sigui, es possible guanyar fortunes amb el contraban de ficció pre-colonial, de revistes, llibres i pel·lícules, a Mart. No hi ha cosa més excitant que llegir històries de ciutats i empreses industrials immenses o d'una colonització veritablement reeixida. Un s'imagina com podria haver estat tot. Com hauria d'haver sigut Mart. Els canals...

—Canals? —Isidore recordava remotament haver llegit alguna cosa al respecte. Antigament es pensava que hi havia canals, a Mart.

—Creuaven el planeta en totes direccions —va seguir Pris—. I d'altres contes parlen d'éssers infinitament savis, d'altres estrelles. I d'altres, de la Terra en el futur, a la nostra època, i més endavant. Quan ja no hi hagi més pols radioactiva.

—I llegir això, no fa que un se senti pitjor? —va preguntar Isidore.

—No —va respondre senzillament Pris.

—Ha portat algun material de lectura pre-colonial? —va pensar que podria llegir alguna cosa.

—Aquí no té valor, no està de moda. I de totes maneres, les biblioteques n'estan farcides. Nosaltres els aconseguim així, es roba a les biblioteques de la Terra i s'envia per coet automàtic a Mart. I una està vagarejant per la nit i de sobte veu una llampada, i un coet arriba i s'obre i del seu interior es vesen les velles revistes de ficció pre-colonial. Una fortuna. I per descomptat, les llegim abans de vendre-les —cada vegada li entusiasmava més el tema—. I de totes...

Un cop a la porta.

Empal·lidint, Pris va xiuxiuejar:

—No puc obrir. No faci soroll, no es mogui —va intentar escoltar—. Em pregunto si he tancat la porta —va dir amb veu gairebé inaudible—. Espero que sí —els seus ulls, molt grans, es van fixar en ell, com si li preguessin que convertís el seu desig en realitat.

Una veu distant va dir:

—Pris, estàs aquí?

—Som Irmgard i Roy —va dir una veu d'home —. Vam rebre el teu missatge.

Pris es va aixecar, va anar fins al dormitori i va reaparèixer amb paper i llapis. Va tornar a asseure's i va esgarrapar unes paraules: «Vagi a la porta».

Isidore, nerviosament, va agafar el llapis i va escriure: «Que els hi dic?».

Pris va respondre: «Miri si de veritat són ells».

Isidore es va dirigir al menjador.«Com m'ho faré per saber si són ells?». Va obrir la porta.

Hi havia dues persones. Una dona petita, d'ulls blaus i cabell ros clar, amb un encís que evocava el de Greta Garbo. L'home era més alt, els seus ulls eren intel·ligents, però els seus aplatats trets mongòlics li donaven un aire brutal. La dona vestia un abric a la moda, botes altes brillants i pantalons, l'home duia una camisa arrugada i uns pantalons tacats, com si busqués deliberadament un aspecte vulgar. Va somriure a Isidore, però els seus ulls petits, brillants, eren fugissers.

—Estem buscant... —va dir la rossa petita, i en aquell moment va mirar més enllà d'Isidore i el seu rostre es va il·luminar de felicitat. Va passar veloçment al costat de l'home, exclamant—: Pris! Com estàs?

Isidore es va girar. Les dues dones s'abraçaven. Es va apartar i va entrar l'ombrívol i corpulent Roy Baty, amb el seu somrís torçat i inexpressiu.

CAPÍTOL XIV

Podem parlar? —va dir Roy, assenyalant Isidore. Pris, vibrant d'alegria, va respondre:

—Sí. Fins a cert punt —després es va dirigir a Isidore—: Perdó —es va apartar amb els Baty per dir-los alguna cosa en veu baixa. Després els tres van tornar i es van apropar a J. R. Isidore, que se sentia incòmode i fora de lloc—. Us presento al senyor Isidore —va dir Pris—, que ha estat cuidant-me —les paraules estaven tenyides d'una ironia gairebé maliciosa, que va fer parpellejar a Isidore—. Veieu? M'ha portat menjar natural.

—Menjar —va repetir Irmgard Baty mentre trotava àgilment cap a la cuina per esbrinar de què es tractava—. Préssecs —va dir mentre agafava un bol i una cullera. Va dedicar un somriure a Isidore i va menjar amb petites mossegades, voraces i animals. El seu somriure era diferent del de Pris. Contenia una senzilla calidesa i mancava de connotacions velades. Isidore la va seguir a la cuina, atret.

—Ve de Mart, no?

—Sí, vam deixar-ho estar —la seva veu pujava i baixava de to, els seus ulls blaus, perspicaços, com d'ocell, guspirejaven—. Aquest edifici és horrible. No viu ningú més, veritat? No hem vist d'altres llums.

—Visc a dalt —va dir Isidore.

—Ah, pensava que vivia amb Pris —no hi havia desaprovació en la veu d'Irmgard Baty. Tan sols enunciava un fet.

—Han agafat a Polokov —va dir Roy Baty amb amargor, però sense deixar de somriure. I immediatament va desaparèixer l'alegria d'haver trobat als seus amics del rostre de Pris.

—I a algú més?

—A Garland —va continuar Roy Baty—. I a Anders i a Gitchel i avui mateix, fa una estona, a Luba —deixava caure les notícies com si perversament li complagués fer-ho —. No creia que poguessin sorprendre a Luba. Recordes que t'ho vaig dir a la nau?

—Per tant quedem...

—Només nosaltres tres —va afegir Irmgard, com urgida.

—I per això hem vingut —va dir Roy Baty amb veu càlida i sonora. Quant pitjor era la situació, més a gust semblava sentir-se. Isidore no entenia per què.

—Déu meu —va respondre Pris, afligida.

—Primer va ser un investigador, un caçarecompenses anomenat Dave Holden —va dir Irmgard, i la seva boca semblava escopir verí—. Polokov va estar a punt de matar-lo.

—A punt —va repetir Roy. El seu somrís era immens.

—I ara està a l'hospital —va continuar Irmgard—, aquell Holden. Però sens dubte li van donar la seva llista a un altre caçarecompenses, a qui Polokov també va atacar, però la cosa va acabar amb la mort de Polokov. I després, el nou caçarecompenses va perseguir a Luba. Això ho sabem perquè ella va aconseguir comunicar-se amb Garland; ell va enviar una persona que va capturar al caçarecompenses i el va dur a l'edifici del carrer Mission. Luba ens va trucar després de que l'home de Garland s'endugués al caçador. Estava segura de que tot aniria bé i que Garland el mataria. Però és evident que alguna cosa va anar malament a Mission. No sabem què, i potser mai no ho sabrem.

—I el nou caçarecompenses, té els nostres noms? —va preguntar Pris.

&mdash El més probable és que sí, estimada —va respondre Irmgard—. Però no sap on som. Roy i jo no tornarem al nostre apartament. Tenim al cotxe tot el que vam poder agafar, i estem decidits a instal·lar-nos en un dels pisos abandonats d'aquest immund edifici.

—I això serà el millor? —va preguntar Isidore, reunint valor—. Estar tots en el mateix llo-lloc?

—Bé, han enxampat a tota la resta —va dir Irmgard, amb serenitat. També ella semblava resignada a pesar de la seva agitació superficial. Tots eren estranys, va pensar Isidore. Ho sentia, però no podia explicar-s'ho. Com si els seus processos mentals estiguessin afectats per un peculiar i maligne caràcter abstracte. Excepte Pris, en tot cas, que estava veritablement espantada. Pris semblava pràcticament natural, però...

—Per què no et trasllades amb ell? —va dir Roy—. Podria oferir-te alguna protecció.

—Un capsigrany? —va exclamar Pris—. Jo no penso viure amb un capsigrany.

—Em sembla una idiotesa que et posis esnob en un moment com aquest —va respondre ràpidament Irmgard—. Els caçarecompenses es mouen ràpid. Potser intenti atacar aquesta nit, potser li donin un premi especial si acaba amb nosaltres abans de...

—Per Déu, tanquem la porta —va dir Roy, al temps que ho feia amb un cop de la mà. Després va girar la clau—. Pris, el millor és que t'instal·lis amb Isidore, i que Irm i jo ens quedem al mateix edifici. Així podrem ajudar-nos mútuament. Tinc al cotxe algun equip electrònic que vaig portar de la nau. Instal·laré un parell de micròfons per que tu puguis sentir-nos, i nosaltres a tu, i un sistema d'alarma que qualsevol dels quatre pugui posar en marxa. És evident que les identitats sintètiques no han funcionat, ni tan sols la de Garland. Està clar que Garland va posar el cap al llaç quan va dur a aquell caçarecompenses a l'edifici del carrer Mission. Va ser un error. I Polokov, en comptes de quedar-se al més lluny possible del caçador, va anar a trobar-lo. Nosaltres no farem res d'això: ens quedarem amagats.

Semblava que no sentia la menor preocupació. L'angoixós tràngol només excitava en ell una crepitant energia gairebé maníaca.

—Penso... —va continuar. Va inspirar amb força, i va atreure l'atenció de tothom, inclús d'Isidore—. Penso que si estem vius és per una raó. Perquè si ell tingués alguna idea d'on som, ja hauria aparegut. Per caçar recompenses s'ha de treballar ràpid. En això radica l'eficàcia.

—Si es demora —va continuar Irmgard, estant d'acord—, podem escapar, com hem fet fins ara. Crec que Roy té raó. Deu saber els nostres noms, però no la nostra situació. Pobra Luba... A l'Òpera, totalment en descobert, no era difícil enxampar-la.

—Ella ho va voler així —va observar Roy—. Pensava que estaria més segura si es convertia en una figura pública.

—Tu li vas dir el contrari.

—Sí —va reconèixer Roy—. I també vaig aconsellar a Polokov que no adoptés el rol d'un home de la WPO. I li vaig dir a Garland que un dels seus caçarecompenses el descobriria, com és molt probable que hagi passat —es gronxava sobre els seus talons, el seu rostre tenia expressió de profunditat.

—Entenc pe—per el que ha dit, senyor Baty —va dir Isidore—, que vostè és el li-líder natural del grup.

—Sí, es el nostre líder —va dir Irmgard.

—Ell va organitzar el viatge de Mart a la Terra —va explicar Pris.

—Llavors —va continuar Isidore—, serà millor fer el que ell suggereix —la seva veu estava plena de tensió i d'esperança—. Seria es-esplèndid, Pris, que vingués a vi-viure amb mi. Em quedaré a casa un parell de dies, tinc vacances pendents, per a estar segur que tot va bé —. I potser Milt, que era molt hàbil, podria dissenyar-me arma. Alguna cosa enginyosa, amb la que poder matar els caçarecompenses, fossin com fossin. Tenia una confusa, fosca i entrevista impressió d'alguna cosa despietada que duia una arma i una llista impresa i que exercia burocràtica i mecànicament la missió de matar. Un ser sense emocions i ni tan sols rostre. I que quan moria era immediatament reemplaçat per un de similar. I així successivament, fins que morissin totes les persones vives i reals.

És increïble que la policia no pugui fer res, va pensar. No m'ho puc creure. Aquesta gent ha d'haver fet alguna cosa. Potser han tornat il·legalment a la Terra. La TV demana que denunciem qualsevol nau que aterri fora dels aeroports aprovats. Segurament la policia els busca per alguna cosa similar. Però tot i així, ja no es matava deliberadament a ningú. Era contrari al mercerisme.

—Crec que li agrado al capsigrany —va dir Pris.

—No li diguis així, Pris —la va retreure Irmgard, mirant compassivament a Isidore—. Pensa com podria dir-te ell a tu. Pris no va respondre. La seva expressió es va tornar enigmàtica.

—Començaré a col·locar els micròfons —va dir Roy—. Irmgard i jo ens quedarem aquí. Tu, Pris, t'instal·laràs amb... el senyor Isidore —es va dirigir a la porta, amb moviments sorprenentment ràpids per a un home d'aquella corpulència. La va obrir amb violència i en aquell instant Isidore, va tenir una momentània i estranya al·lucinació: breument va veure una estructura de metall, una caixa de politges, circuïts, bateries, engranatges i després la malgirbada figura de Roy Baty va reaparèixer. Isidore va estar a punt de riure, va sufocar nerviosament l'impuls i es va sentir atordit.

—Un home d'acció —va observar Pris, abstreta—. És una llàstima que no tinga més habilitat manual amb les coses mecàniques.

—Si ens salvem —va contestar Irmgard en to sever—, serà gràcies a Roy.

—Valdrà la pena? —va dir Pris per a si mateixa. Després es va arronsar d'espatlles i es va dirigir a Isidore—. Està bé, J. R. Me'n aniré a la seva casa i podrà protegir-me.

—A tots vosaltres —va respondre Isidore a l'instant. En to formal i solemne, Irmgard li va dir:

—Vull que sàpiga, senyor Isidore, que li ho agraïm molt. Penso que és vostè el primer amic que hem trobat a la Terra. La seva actitud és molt noble, i tant de bo puguem pagar-li algun dia —es va acostar a ell i el va agafar del braç.

—No té alguna novel·la pre-colonial que pugui llegir?

—Eh? —Irmgard Baty va mirar, inquisitiva a Pris.

—Aquelles revistes velles —va respondre Pris. Havia reunit algunes coses per endur-se i Isidore les va agafar, amb la peculiar alegria d'haver arribat a una meta.

—No, J. R. No vam portar-ne cap, per les raons que li he explicat.

—De-demà aniré a una bi-biblioteca —va dir mentre sortien al passadís—. I en portaré algunes, per que tinguin alguna cosa en que entretenir-se, a més d'esperar.

Va conduir a Pris al seu propi apartament, escales amunt, fosc, buit, tebi i tancat. Va posar al dormitori les coses de la noia i va encendre immediatament els llums, la calefacció i la TV amb el seu únic canal.

—M'agrada —va dir Pris en el mateix to distant mentre recorria el lloc amb les mans a les butxaques de la seva faldilla i una expressió de desgrat que no concordava.

—Què passa? —va preguntar ell.

—Res —es va aturar davant la finestra, va descórrer les cortines i va mirar enfora.

—Si pensa que l'estan buscant... —va començar Isidore.

—És tot un somni —va dir Pris—. Provocat per les drogues que em va donar Roy.

—Com?

—Vostè creu realment que els caçarecompenses existeixen?

—El senyor Baty ha dit que havien matat als seus amics.

—Roy Baty és tan boig com jo —va respondre Pris—. El nostre viatge ha sigut des d'un hospital mental de la Costa Est fins aquí. Som tots esquizofrènics, amb vides emocionals defectuoses. Aplatament dels afectes, li'n diuen a això. I patim al·lucinacions de grup.

—Ja em semblava que no era cert —va dir ell, amb alleujament.

—I per què l'hi semblava? Pris va girar i el va mirar intensament. El seu examen va ser tan rigorós que Isidore es va enrojolar.

—Pe-perquè aquestes coses no poden passar. El go-govern mai mata a ningú, per cap crim. I el mercerisme...

—Però si vostè no és humà —va dir Pris—, tot és diferent.

—No és cert. Inclús els animals, inclús les anguiles i els talps i les aranyes i les serps són sagrats.

—Així que no pot passar, veritat? —va dir Pris, que continuava mirant-lo fixament—. Com vostè diu, inclús els animals estan protegits per la llei. Tota forma de vida. Qualsevol cosa orgànica que repta o s'agita o excava caus o vola o pon ous o... —es va interrompre quan Roy Baty va obrir bruscament la porta i va entrar arrossegant uns cables.

—Els insectes són especialment sagrats —va dir Roy, sense mostrar-se incòmode per haver-los sentit. Va despenjar un quadre de la paret del menjador, va posar en el clau un petit objecte electrònic, va retrocedir, el va mirar i va tornar a col·locar el quadre en el seu lloc—. Ara l'alarma —va recollir el cable, que conduïa a un complex aparell. Amb el seu somriure discordant el va mostrar a Pris i a John Isidore—. L'alarma. Aquests cables quedaran ocults sota la catifa, són antenes que poden enregistrar la presència de —va vacil·lar— una entitat mental que no sigui cap de nosaltres quatre.

—Llavors sona —va dir Pris—, i què? Tindrà una arma. No podem caure sobre ell i mossegar-lo fins que mori.

—Això conté una unitat Penfield —va continuar Roy—. Quan l'alarma entra en funcionament irradia un estat d'ànim, i en aquest cas l'intrús sentirà pànic, tret del cas en que actuï amb gran rapidesa. Un pànic terrible. El volum està en el punt màxim. Cap ésser humà hi podrà romandre més d'uns segons. El terror condueix a una fugida a cegues, a moviments circulars a l'atzar, a espasmes musculars i neurals. I això ens donarà l'oportunitat d'atacar-lo. Potser. Tot depèn de la seva capacitat...

—I l'alarma, no ens afectarà? —va preguntar Isidore.

—És veritat —va dir Pris a Roy Baty—. Afectarà a Isidore.

—I què? —va respondre Roy, mentre instal·lava el sistema—. Els dos sortiran disparats d'aquí, aterrits. Això ens donarà igualment temps per a reaccionar. I no mataran a Isidore, perquè no està a la seva llista. Per això podem aprofitar la seva protecció.

—No pots fer res millor, Roy? —va dir bruscament Pris.

—No —va contestar ell—. No puc.

—Po-potser jo pugui a- aconseguir una arma de-demà —va dir Isidore.

—Estàs segur de que la presència d'Isidore no activarà l'alarma? —va preguntar Pris—. Després de tot, ell és..., saps...

—He compensat les seves emanacions cefàliques —va explicar Roy—. La suma no arriba per a activar el sistema. És necessària la presència d'un altre humà. D'altre persona —va rectificar amb el front arrufat, mirant Isidore, conscient del que havia dit.

—Vostès són androides —va dir Isidore; no l'importava, li era igual—. I ara comprenc per què els persegueixen —va afegir—. En realitat, no són éssers vius —tot tenia sentit per a ell: els caçarecompenses, la mort dels seus amics, el viatge a la Terra, totes aquelles precaucions...

—Quan he utilitzat la paraula "humà" —va dir Roy Baty—, m'he equivocat.

—És veritat, senyor Baty. Però per mi és el mateix. Vull dir, jo sóc un especial. A mi tampoc no em tracten massa bé. Per exemple, no puc emigrar —va dir Isidore, parlant molt de pressa—. Vostès no poden venir aquí, jo no... Després d'una pausa, Roy Baty va dir lacònicament:

—No li agradaria Mart. No es perd vostè res.

—Em preguntava quant trigaria vostè a adonar-se'n —va dir Pris a Isidore—. Ara que ho ha fet, som diferents, no?

—Això és el que va perdre a Garland i a Max Polokov —va afirmar Roy Baty—. Estaven tan maleïdament segurs de que podien passar inadvertits... I Luba també.

—Són intel·lectuals —va dir Isidore; havia entès, i això l'excitava i l'inflava—. Pensen de forma abstracta —gesticulava i parlava atropelladament—, i no... Jo voldria tenir una intel·ligència igual. Llavors podria passar el test i no seria un capsigrany. Jo crec que són éssers superiors. Podria aprendre molt de vostès.

Després d'una pausa, Roy Baty va dir:

—Acabaré de connectar l'alarma.

—Encara no comprèn com vam sortir de Mart —va dir Pris amb veu aguda i sonora —. Ni el que vam fer allà.

—El que no podíem deixar de fer —va grunyir Roy. Irmgard Baty estava a la porta. Ho van advertir quan va parlar.

—No crec que sigui necessari preocupar-se pel senyor Isidore —va dir sincerament. Es va apropar a ell i el va mirar a la cara—. A ell tampoc no el tracten massa bé, com ens ha dit. I no li fa res el que hàgim fet a Mart. Ens coneix, no li desagradem, i l'acceptació emocional és tot per a ell. Per nosaltres és difícil d'entendre. Però és així —i va afegir per a ella, acostant-se-li molt i sense deixar de mirar-lo —: Podria guanyar molts diners si ens denuncia, ho entén? —es va girar i es va dirigir al seu marit—. Veus? Ho comprèn perfectament, però no dirà res.

—Vostè és un gran home, Isidore —va dir Pris —. Un honor per a la seva raça.

—Si fos un androide, ens denunciaria cap a les deu del matí, abans d'anar a treballar —va dir Roy—. Estic ple d'admiració —el seu to era indesxifrable, si més no per a Isidore—. I nosaltres imaginàvem que aquest era un món enemic, un planeta de cares hostils —el seu riure semblava un lladruc.

—Jo no tinc por —va declarar Irmgard.

—Doncs deuries tenir por fins de les soles de les teves sabates —va respondre Roy.

—Votem —va suggerir Pris—. Com fèiem a la nau quan no estàvem d'acord.

—Està bé —va dir Irmgard—. No diré res més. Però si deixem això, no crec que trobem un altre ésser humà que ens aculli i ens ajudi. El senyor Isidore és un... —va buscar la paraula.

—Especial —va completar Pris.

CAPÍTOL XV

Solemnement van procedir a la votació.

—Ens quedarem aquí —va afirmar Irmgard, decididament—. En aquest apartament, en aquest edifici.

—Jo voto perquè matem al senyor Isidore i marxem a un altre lloc —va dir Roy Baty; la seva dona, ell mateix i John Isidore, van mirar tensos a Pris.

—Jo voto perquè ens quedem —va dir en veu baixa—. Crec que el valor de J. R. per a nosaltres supera el perill de que sàpiga la veritat. És evident que no podem viure entre els éssers humans sense ser descoberts. Això va ser el que va acabar amb Polokov, amb Garland, Luba, Anders. I amb tots.

—Potser ells van fer el mateix que nosaltres —va suggerir Roy Baty—: confiar en algun ésser humà que els hi semblava diferent. O com has dit tu, especial.

—No ho podem saber —va respondre Irmgard—. Això és només una conjectura. Jo crec que ells anaven per allí —va fer un gest—, o cantaven en un escenari..., com Luba. Nosaltres confiem... Et diré en què confiem nosaltres i què és el que ens traeix, Roy. En la nostra maleïda intel·ligència superior —va mirar al seu marit; els seus pits alts i petits pujaven i baixaven amb rapidesa—. Som tan intel·ligents..., maleïda sigui, Roy. Tu estàs cometent el mateix error.

—Crec que Irm té raó —va dir Pris.

—O sigui que confiarem les nostres vides a un infradotat —Roy no va acabar la frase, i després va cedir—. Estic cansat. Ha sigut un llarg viatge, Isidore —va dir senzillament—. I no portem gaire temps aquí, infortunadament.

—Espero contribuir a que la vostra estada a la Terra sigui agradable —va dir Isidore, feliç. Estava segur de poder... A més a més li semblava una cosa esplèndida, la culminació de tota la seva vida. I de la nova autoritat que havia assumit aquell mateix dia al seu treball, davant el videòfon.

Tot just acabades les seves tasques d'aquella tarda, Rick Deckard va volar al mercat d'animals. Les botigues dels grans venedors d'animals, amb els seus enormes expositors i els seus fantàstics rètols, ocupaven diverses illes. La nova i horrible depressió que havia sofert abans,de matí, no s'havia dissipat encara. Però veure els animals i tractar amb els venedors podia perforar aquella depressió, crear en ella una falla que li permetria aïllar-la i exorcitzar-la. En d'altres moments, veure animals i assabentar-se de les costoses vendes li havia estat de gran ajuda. Potser passés això ara, també.

—Sí, senyor —va dir un jove venedor elegantment vestit, mentre Rick mirava els animals exposats amb una espècie de mans esbalaïment—. Ha vist alguna cosa que li agradi?

—Molts m'agraden —va respondre Rick—.El que em preocupa és el preu.

—Pot escollir vostè la modalitat de compra —va dir el venedor—. Indiqui'm què vol endur-se a casa i com ho vol pagar. Jo li duré la proposta al gerent de vendes i faré que l'aprovi.

—Tinc tres mil en efectiu —al final de la jornada, el departament li havia pagat la seva recompensa—. Quant val aquella família de conills?

—Senyor, si vostè pot fer un pagament inicial de tres mil, podria també ser propietari d'alguna cosa bastant millor que un parell de conills. Què li sembla una cabra?

—Mai no he pensat gaire en les cabres.

—Puc preguntar-li si és que això significa per a vostè sortir-se'n d'algun preu?

—Bé, normalment no tinc tres mil dòlars —va respondre Rick.

—Això és el que he pensat, senyor, quan vostè ha parlat de conills. El problema és que tothom té un conill. I m'agradaria que s'elevés vostè a la classe dels amos de cabres, com considero just. Amb franquesa, vostè se'm fa encara molt més que un amo de cabres.

—Quins avantatges té una cabra? El venedor d'animals va dir:

—L'avantatge específic d'una cabra és que se la pot ensenyar a envestir qualsevol persona que intenti robar-la.

—Llevat que li disparin un hipnodard i els lladres baixin per l'escalinata d'un cotxe aeri suspès... El venedor, impertèrrit, va continuar:

—La cabra es lleial. Posseeix un esperit lliure que cap presó pot contenir. I a més a més, hi ha un altre avantatge que potser no recordi vostè amb freqüència, quan es fa una inversió en un animal, es descobreix qualsevol matí que ha menjat alguna cosa radioactiva i s'ha mort. A una cabra no li afecten els aliments quasi-contaminats; pot menjar eclècticament, inclús coses que matarien una vaca o un cavall, i més específicament, un gat. Considerem que, ja que es tracta d'una inversió a llarg termini, una cabra, i en particular una femella, ofereix avantatges incomparables a tot propietari d'animals veritablement seriós.

—És una femella? —Rick havia vist una gran cabra negra al centre de la seva gàbia. Es va dirigir cap a ella, seguit del venedor.

—Sí, es una femella. Una cabra negra, núbia, molt gran, com pot veure. És una superba competidora en el mercat d'aquest any, senyor. I la tenim en oferta a un preu molt atractiu i molt, molt baix.

Rick va extreure el seu arrugat exemplar del Sidney i va buscar el preu de la cabra núbia negra.

—Pagarà vostè en efectiu? —va preguntar el venedor—. O aporta un animal usat com a part del pagament?

—Efectiu —va respondre Rick.

El venedor va escriure un preu en un paper i el va mostrar, gairebé furtivament, a Rick.

—És massa —va dir Rick, escrivint en el mateix paper una xifra més modesta.

—No podríem vendre una cabra per aquest preu —va protestar el venedor mentre escrivia una altra xifra—. Aquesta cabra no té encara un any. La seva expectativa de vida és molt elevada —li va mostrar la quantitat a Rick.

—Tracte fet.

Va signar el contracte de pagament a terminis, va lliurar els seus tres mil dòlars —totes les recompenses que havia guanyat— com a entrada, i de seguida es va trobar a si mateix en el seu cotxe aeri mentre els empleats de la botiga carregaven a bord un gran calaix amb la cabra.

Ara sóc l'amo d'un animal, es va dir. Un animal viu, no elèctric. Per segona vegada en la meva vida.

L'esgarrifava la despesa, el deute assumit. Però havia de fer-ho, es va dir. L'experiència amb Phil Resch... Dec recuperar la meva confiança, la fe en mi mateix i en la meva capacitat. Si no, no podré conservar la feina.

Amb mans tremoloses va elevar el seu cotxe al cel i es va dirigir a casa. Iran s'enfadarà, va pensar. La responsabilitat l'aclapararà. I com ella és la que està tot el dia a casa, gran part del manteniment quedarà en les seves mans. Novament es va sentir angoixat.

Quan va aterrar al terrat de casa seva es va quedar un moment al seient, tractant de bastir mentalment una justificació versemblant. És pel meu treball, va pensar, pel prestigi. No podíem seguir amb aquella ovella elèctrica: minava la meva moral. Potser pugui dir-li això a Iran.

Baixant del cotxe va maniobrar amb la gàbia de la cabra al seient del darrere. Amb un panteixant esforç se les va arranjar per deixar-la a terra. La cabra es va bellugar i el va mirar amb ulls brillants, però no va emetre cap so.

Rick es va dirigir al seu apartament seguint el familiar camí pels passadissos fins a la seva porta.

—Hola —va dir Iran, enfeinada amb el sopar, des de la cuina—. Per què arribes tard?

—Vine al terrat —li va dir—. Vull ensenyar-te una cosa.

—Has comprat un animal —Iran es va treure el davantal, va allisar el seu cabell en un gest maquinal i va sortir amb ell. Ambdós caminaven amb passos llargs i alegres—. Hauries d'haver-me dut amb tu a comprar-lo —va mussitar—. Tinc dret a participar en la decisió. És la compra més gran que mai...

—Volia donar-te una sorpresa —va respondre Rick.

—Has guanyat alguna recompensa —va dir ella.

—Sí. He retirat tres replicants —van entrar a l'ascensor i junts es van bellugar més a prop de déu—. Tenia necessitat de comprar això —va explicar—. Avui hi ha hagut coses que no han marxat bé, em refereixo a la retirada dels replicants. I no podré continuar si no tinc un animal —l'ascensor va arribar al terrat i llavors va guiar a la seva dona per la foscor de la nit cap a la gàbia. Encenent els reflectors —mantinguts per tots els residents de l'edifici— va assenyalar, silenciosament, la cabra, esperant la seva reacció.

—Ai, Déu meu —va dir suaument Iran. Va avançar cap a la gàbia, va mirar a l'interior i després la va rodejar per veure la cabra des de tots els angles—. És real? —va preguntar—. No és falsa?

—Absolutament real —va respondre ell—. Si no m'han enganyat —però això no solia passar. La multa per falsificació era enorme: dos vegades i mitja el valor total de l'animal autèntic—. No, no m'han enganyat.

—És una cabra —va dir Iran—. Una cabra núbia negra.

—I és femella —va observar Rick—. Així que més endavant podrem encreuar-la, tindrem llet i amb ella farem formatge.

—No podem treure-la? Posar-la amb l'ovella?

—Ha d'estar lligada, al menys per uns dies.

—Iran va dir amb una veu baixa i estranya:

—"Ma vida és amor i plaer". És una cançó antiga, molt antiga, de Josef Strauss. Recordes? La primera vegada que ens vam trobar —li va posar delicadament una mà a l'espatlla, es va estrènyer contra ell i el va besar—. Molt amor i plaer.

—Gràcies —va respondre Rick, abraçant-la.

—Baixem a agrair-li a Mercer. Després tornarem i li posarem un nom. Ha de tenir un nom. I potser puguis trobar una corda per lligar-la.

Bill Barbour, el veí, que estava atenent i pentinant la seva euga Judy, els va dir:

—És ben maca aquesta cabra, Deckard. Bona nit, senyora Deckard. Felicitacions. Potser tingui cabrits. I jo canviaria el meu poltre per un parell de cabrits.

—Gràcies —va contestar Rick. Va seguir a Iran cap a l'ascensor—. Serveix això per curar la teva depressió? —va preguntar—. La meva la cura.

—Naturalment. Ara podem reconèixer que l'ovella és falsa.

—No és indispensable —va observar ell cautelosament.

—Però podem —va insistir Iran—. Ara no tenim res a amagar.El que sempre havíem volgut s'ha fet realitat. És un somni! —una vegada més es va alçar de puntetes i el va besar; la seva respiració desitjosa li pessigollejava al coll. Després va prémer el botó de l'ascensor.

Rick va sentir com una mena d'advertència. Alguna cosa li va fer dir:

—No baixem encara. Quedem-nos amb la cabra. Podem asseure'ns i mirar-la, i potser donar-li de menjar. M'han donat un sac de civada per començar. I hauríem de llegir el manual d'atenció de les cabres; l'han inclòs sense càrrec. Podríem dir-li Euphemia...

L'ascensor havia arribat. Iran hi va entrar.

—Espera, Iran —va dir Rick.

—Seria immoral no fondre's amb Mercer en acte de gratitud —va dir Iran—. Avui he agafat les nanses de la caixa i he vençut una mica la meva depressió. Una mica, no com ara. Però tot i així he rebut una pedrada, aquí —va alçar el canell i va ensenyar a Rick un petit blau fosc—. I recordo que vaig pensar com de millor estem quan ens fonem amb Mercer. A pesar del dolor. Fa mal físicament, però estem espiritualment junts. He sentit a tota la resta que, en tot el món, es fonien en aquell moment —va retenir oberta la porta de l'ascensor—. Vine Rick. Serà només un moment. Gairebé mai et fons. I avui m'agradaria que transmetessis a tothom l'ànim en que et trobes. És una cosa que els hi deus, seria immoral que t'ho guardessis per a tu.

Tenia raó, per descomptat. Així que va entrar a l'ascensor i els dos van anar al seu pis.

Al menjador, Iran va encendre la caixa d'empatia amb el rostre animat per una alegria creixent. Com una lluna nova.

—Vull que tots ho sàpiguen —va dir—. Una vegada em va passar: em vaig fondre i algú acabava d'adquirir un animal. I un altre dia —els seus trets es van enfosquir per un instant; el plaer s'havia dissipat—, vaig sentir una persona a la que se li havia mort el seu animal. D'altres tenien alegries que compartir... Jo no en tenia cap, com saps; però allò va reanimar aquella persona. Un pot arribar fins a un suïcida en potència; el que un té, el que un sent...

—Ells rebran la nostra alegria —va replicar Rick—, però nosaltres canviarem el que sentim pel que ells senten, i la perdrem.

La pantalla de la caixa d'empatia mostrava un corrent de vius colors sense forma; contenint la respiració, Iran va agafar amb força les nanses.

—No perdrem realment el que sentim, si el tenim clarament a l'esperit. Mai has arribat a experimentar del tot la fusió, oi, Rick?

—Suposo que no —va contestar. Però per primera vegada comprenia el bé que la gent com Iran rebia del mercerisme. Probablement, la seva experiència amb el caçarecompenses Phil Resch havia alterat alguna diminuta sinapsi del seu cervell, havia tancat una connexió neural i obert una altra; potser allò havia iniciat una reacció en cadena—. Iran —va dir enèrgicament, apartant-la de la caixa—. Escolta; vull parlar-te de el que m'ha passat avui —la va conduir fins a un divan i li va indicar que s'assegués—. He conegut un altre caçarecompenses. Un que no coneixia, i a qui aparentment li agrada matar els androides. I per primera vegada, després d'estar amb ell, els he començat a veure d'una altra manera. Vull dir que jo abans els veia com ell.

—M'he fet el test, una pregunta, i he pogut verificar que he començat a sentir empatia cap als androides. Comprens el que això significa? Tu mateixa ho has dit aquest matí, "aquells pobres replicants". I per això he comprat la cabra. Mai ho havia sentit abans. Podria ser una depressió com les teves. Ara entenc com pateixes quan estàs deprimida. Jo pensava que t'agradava sentir-te així, i que sempre podies sortir de la depressió, encara que fos amb l'ajuda del controlador d'ànims. Però quan la depressió és molt profunda, no t'importa. Sents apatia, perquè has perdut tota sensació de valor. I no et fa res sentir-te millor perquè, si no vals res...

—I la teva feina? —la duresa del to d'Iran va fer parpellejar a Rick—. La teva feina. —va repetir Iran— A quant pugen els pagaments mensuals de la cabra?

Pensatiu, Rick va treure el contracte que havia signat i l'hi va donar.

—Tant... —va dir amb veu dèbil—, i l'interès, bon déu, només l'interès... I ho has fet perquè estaves deprimit, no per fer-me una sorpresa, com m'havies dit —li va tornar el contracte—. Està bé; no importa. De totes maneres estic contenta. M'encanta la cabra. Però serà una càrrega pesada —s'havia posat trista.

—Podria passar a un altra oficina —va dir Rick—. El departament s'ocupa d'unes deu activitats diferents. Puc demanar que em transfereixin a robatoris d'animals.

—Però els diners de les recompenses... Els necessitem, sinó s'enduran la cabra.

—Canviaré el contracte de trenta-sis a quaranta-vuit mesos —va agafar un bolígraf i va fer un ràpid càlcul al dors del contracte—. Això suposarà cinquanta-dos dòlars i mig menys cada mes.

Va sonar el videòfon.

—Si no haguéssim baixat —va dir Rick—, si ens haguéssim quedat al terrat amb la cabra no hauríem rebut aquesta trucada.

Iran es va dirigir al videòfon.

—De què tens por? Encara no vindran a endur-se la cabra —va agafar el receptor.

—És el departament.—va dir ell— Digues que no he arribat —Rick es va dirigir al dormitori.

—Hola —va dir Irán.

Rick estava pensant en els tres androides que devia estar perseguint en aquell moment, en lloc d'haver tornat a casa. A la pantalla s'havia format el rostre de Harry Bryant, i per tant ja era tard per allunyar-se'n. Es va apropar amb els músculs de les cames rígids.

—Sí, està aquí —deia Iran—. Ens hem comprat una cabra. Quan vindrà a veure-la, senyor Bryant? —després d'una pausa va lliurar el receptor a Rick—. Té alguna cosa urgent que dir-te —després va tornar a la caixa d'empatia, va asseure's davant d'ella i novament va agafar les nanses bessones. Immediatament es va concentrar.

Rick, amb el receptor a la mà, va sentir l'allunyament mental d'Iran, i la seva pròpia soledat.

—Hola —va dir.

—Tenim la pista de dos dels androides —va informar Harry Bryant. Trucava des del seu despatx, Rick podia veure el conegut escriptori cobert de documents i papers—. És evident que sabien el que ha passat. Van abandonar l'adreça que Dave ens va donar i ara estan a... Un moment —Bryant va buscar i va trobar l'adreça, mentre Rick, automàticament, agafava el bolígraf i el contracte de la cabra.

—Edifici Conapt 3967-C —va dir l'inspector Bryant—. Vagi cap allà l'abans que pugui. Hem de suposar que coneixen la retirada de Garland, Luft i Polokov. Per això han degut agafar un vol il·legal.

—Il·legal —va repetir Rick. Per salvar les seves vides.

—Iran m'ha explicat que s'ha comprat una cabra. Ha sigut avui mateix? Després de la feina?

—Mentre tornava a casa.

—Aniré a veure-la quan hagi retirat els androides restants. Ah, acabo de xerrar amb Dave. Li he parlat de les dificultats que havia tingut vostè, li envia les seves felicitacions i li aconsella que sigui més curós. Diu que els models Nexus-6 són més intel·ligents del que havia previst A penes podia creure que vostè n'hagués despatxat tres en un sol dia.

—Tres són prou per avui. No puc fer més. He de descansar.

—Demà hauran marxat —va senyalar l'inspector Bryant—. Marxaran de la nostra jurisdicció.

—No tan aviat.

—Vagi aquesta mateixa nit, abans no es preparin —va insistir Bryant—. No esperaran que vostè es mogui tan ràpidament.

—M'estaran esperant.

—Té por? Per què Polokov...

—No tinc por —va respondre Rick.

—Llavors, què passa?

—Està bé. Hi aniré —es va disposar a tallar la comunicació.

—Truqui'm segons tingui resultats. Estaré al meu despatx.

—Si els retiro, em compraré una ovella.

—Ja en té una. Des que el conec té una ovella.

—És elèctrica —va respondre Rick, i va penjar. Aquesta vegada serà una de veritat, es va dir. He de tenir-ne una com a compensació.

Iran estava ajupida sobre la caixa negra d'empatia, extasiada. Rick va romandre al seu costat un moment. Li va posar una mà al pit, el va sentir pujar i baixar, va sentir la vida que bategava en Iran, però ella no se'n va adonar. La fusió amb Mercer era, com sempre li passava, completa.

A la pantalla, la figura de Mercer, ancià, amb el seu mantell, pujava feixugament. De sobte una pedra va volar prop d'ell. Rick es va dir: Déu meu, la meva situació és pitjor. Mercer no ha de fer res aliè a si mateix. Pateix, però al menys no se'l obliga a violar la seva pròpia identitat.

Es va inclinar, va desprendre suaument els dits d'Iran de les nanses, la va apartar i va ocupar el seu lloc. Per primera vegada en setmanes. Era un impuls, no ho havia planejat, simplement havia succeït.

Un paisatge de bardisses el confrontava, una desolació. L'aire feia olor a flors salvatges. Era el desert, on mai no plou.

Hi havia un home. En els seus ulls adolorits brillava una llum piadosa.

—Mercer —va dir Rick.

—Sóc el teu amic —va dir l'ancià—. Però has de continuar el teu camí com si jo no existís. Ho pots entendre? —va obrir les seves mans buides.

—No —va contestar Rick—. No ho puc entendre. Necessito ajuda.

—I com podré salvar-te si no puc salvar-me? —va somriure—. Veus? No hi ha salvació.

—Llavors per a què serveix tot? Per a què serveixes tu?

—Per demostrar-te que no estàs sol —va respondre Wilbur Mercer—. Estic aquí, amb tu, i aquí estaré sempre. Ves i fes la teva feina, encara que sàpigues que està malament.

—Per què? —va preguntar Rick—. Per què he de fer-la? Deixaré el meu treball, emigraré.

—Allà on vagis, t'obligaran a fer el mal —va dir l'ancià—. Aquesta és la condició bàsica de la vida, suportar que violin la teva identitat. En algun moment, tota criatura vivent ha de fer-lo. És l'ombra última, el defecte de la creació, la maledicció que s'alimenta de tota vida, a totes les regions de l'univers.

—Això és tot el que pots dir-me?

Una pedra va siular a l'aire. Es va ajupir però el va colpejar a ell a l'orella. Va deixar anar les nanses i de nou es va trobar al menjador de casa seva, amb la seva dona i amb la caixa d'empatia. Li feia mal el cap pel cop. Es va tocar la cara i va veure que li queien grans gotes brillants de sang. Iran, amb un mocador, les va eixugar.

—Crec que m'alegro de que m'hagis apartat. No puc suportar les pedrades. Gràcies per rebre el cop en el meu lloc.

—Me'n vaig —va dir Rick.

—Un treball?

—Tres treballs —va agafar el mocador d'Iran i es va dirigir cap a la porta. Encara se sentia marejat i amb nàusees.

—Bona sort —va dir Iran.

—No n'he tret res, d'agafar-me d'aquelles nanses. Mercer m'ha parlat però no m'ha ajudat. No sap més que jo; és només un home vell que enfila una pujada fins a la seva mort.

—I no és aquesta la revelació?

—Ja la sabia aquesta revelació —va dir Rick, i va obrir la porta—. Fins després —va sortir i va tancar; Conapt 3967-C, va dir-se, llegint l'anotació al dors del contracte. Això és a fora, als suburbis, és una zona pràcticament abandonada. Bon lloc per amagar-se, excepte per l'enllumenat nocturn. Seguiré les llums, va pensar. Fototropisme, com el borinot de la mort. I després mai més. Faré una altra cosa, em guanyaré la vida d'una altra manera. Aquests tres seran els últims. Mercer té raó, dec acabar amb ells. El que passa és que no sé si podré. Dos androides junts no són un problema moral sinó un problema pràctic.

El més probable és que no pugui retirar-los, encara que ho intenti. Estic massa cansat i avui han passat massa coses. Potser Mercer ho sabia, potser ho pugui preveure tot.

Però jo sé a qui demanar ajuda. A qui me l'ha ofert abans, encara que l'hagi refusada.

Va arribar al terrat i un moment més tard es trobava a la cabina del seu cotxe aeri, a les fosques, marcant un número.

—Rosen Association —va dir una recepcionista.

—Rachael Rosen.

—Com, senyor?

—Vull parlar amb Rachael Rosen.

—La senyoreta Rosen espera...?

—Naturalment —va respondre. Va esperar.

Uns minuts després el rostre petit i fosc de Rachael Rosen apareixia a la pantalla.

—Hola, senyor Deckard.

—Està ocupada ara o podem parlar? —va preguntar—. De el que m'ha dit aquest matí a primera hora —No semblava el mateix dia. Tota una generació havia nascut i declinat des de la darrera vegada que havia parlat amb ella. I tot el pes, tota la fatiga, s'havien concentrat en el seu cos. Se sentia esgotat. Potser fos a causa de la pedra. Es va assecar amb el mocador l'orella que encara sagnava.

—Té un tall a l'orella —va dir Rachael—. Quina llàstima.

—Creia de veritat que no la trucaria, com em va dir?

—Li vaig dir que sense mi, algun dels Nexus-6 se li anticiparia.

—Doncs estava equivocada.

—Però em truca. Vol que vagi a San Francisco?

—Aquesta mateixa nit.

—Oh, és massa tard. Aniré demà. És un viatge d'una hora.

—M'han ordenat que els ataqui aquesta nit —va fer una pausa—. Dels vuit en queden tres.

—Té aspecte d'haver-ho passat molt malament.

—Si no ve aquesta nit —va dir Rick—, aniré sol i no podré retirar-los. M'acabo de comprar una cabra —va afegir—. Amb les recompenses dels tres d'avui.

—Oh, els éssers humans —va riure irònicament Rachael—. Les cabres fan mala olor.

—Només els bocs. Ho he llegit al manual d'instruccions.

—Està massa cansat —va observar Rachael—. Sembla ofuscat. Està segur que sap el que fa intentat aconseguir tres Nexus-6 més el mateix dia? Ningú ha retirat sis androides en un mateix dia.

—Franklin Powers —va respondre Rick—. Si fa o no fa, farà un any, a Chicago. I van ser set.

—La varietat McMillan Y-4, obsoleta —va recordar Rachael—. Això és una altra cosa. No puc, Rick. Encara ni he sopat.

—La necessito —va dir ell. Si no ve, crec que moriré. —Ho sé; Mercer ho sabia, ella també ho sap. I demanar res a un androide és perdre el temps, no hi ha res al seu interior que pugui ser commogut.

—Ho sento, Rick, però aquesta nit no. Ha de ser demà.

—Revenga d'androide.

—Per què?

—Perquè la vaig enxampar amb el test Voigt-Kampff.

—Creu això de veritat? —Rachael tenia els ulls molt oberts.

—Adéu —va dir Rick, i es va disposar a penjar.

—Escolti —va dir Rachael ràpidament—. No està utilitzant el cap.

—Pensa això perquè el model Nexus-6 és més intel·ligent que els éssers humans.

—No, de veritat, no ho entenc —va sospirar Rachael—. Estic segura de que no vol fer aquest treball aquesta nit, o potser mai. Vol que l'ajudi a retirar els tres restants? O que el convenci de no intentar-ho?

—Vingui aquí, i llogarem una habitació d'hotel.

—Per què?

—Per alguna cosa que he sentit dir avui —va respondre Rick, amb veu greu—. Sobre les relacions entre homes humans i dones androides. Vingui a San Francisco aquesta nit i m'oblidaré de moment dels tres fugitius. Farem una altra cosa.

Ella el va mirar i va contestar bruscament:

—Està bé, hi aniré. On el podré trobar?

—Al St. Francis. És l'únic hotel decent a meitat de camí que encara funciona, a Bay Area.

—No faci res fins que arribi.

—M'asseuré a l'habitació de l'hotel i veuré l'Amic Buster a la TV. La seva artista invitada en els últims tres dies ha sigut Amanda Werner. M'agrada, podria estar-me-la mirant tota la vida. Té uns pits que somriuen —va penjar i va quedar immòbil un moment, amb la ment en blanc. Per fi va sentir fred, va posar el cotxe en marxa i va volar cap a la part baixa de de San Francisco. Al St. Francis.

CAPÍTOL XVI

A l'enorme i sumptuosa habitació de l'hotel, Rick llegia els fulls amb els informes sobre els androides Roy i Irmgard Baty. Aquesta vegada disposava de fotos telescòpiques, borroses copies 3-D en color que a penes permetien veure-hi els detalls. La dona semblava atractiva, Roy Baty era una altra cosa. Pitjor.

Havia sigut farmacèutic a Mart, va llegir. O com a mínim havia utilitzat aquella cobertura. Probablement era en realitat un treballador manual, un camperol, amb aspiracions d'alguna cosa millor. Somnien els androides?, es va preguntar Rick. Era evident: per això de tant en tant mataven els seus amos i venien a la Terra. A viure una vida millor, sense servitut. Com Luba Luft, a cantar Don Giovanni i Le nozze en lloc de llaurar un camp àrid i sembrat de roques, en un món-colònia bàsicament inhabitable.

L'informe afegia:

"Roy Baty té un aire agressiu i decidit d'autoritat sintètica. Dotat de preocupacions místiques, aquest androide va induir la resta del grup a intentar la fugida, recolzant ideològicament les seves intencions amb una presumptuosa ficció sobre el caràcter sagrat de la suposada "vida" dels androides. A més a més, va robar diversos psicofàrmacs i va experimentar amb ells. Va ser sorprès i va argumentar que esperava obtenir en els androides una experiència de grup similar a la del mercerisme, que, segons va declarar, seguia sent impossible per a ells."

L'explicació era patètica. Un androide fred i dur aspirava a una experiència que li resultava inabastable a causa d'un defecte deliberadament inclòs en el seu disseny.

Però això no va preocupar gaire a Roy Baty. Se'n havia adonat, per les notes de Dave, de que d'aquest particular androide es desprenia una certa qualitat repulsiva. Baty havia intentar assolir la fusió. Como no havia pogut, va organitzar la matança de diversos humans, seguida d'una fugida a la Terra. I ara, en concret avui mateix, les restes dels vuit androides originals havien quedat reduïdes a tres. I aquests, els membres que quedaven del grup il·legal, també estaven condemnats, ja que si ell fallava en enxampar-los, algun altre ho acabaria fent. El temps i la marea, es va dir Rick. El cicle de la vida i, a la fi, l'últim crepuscle abans del silenci de la mort. Va percebre en això, un micro-univers complet.

La porta de l'habitació es va obrir violentament.

—Quin vol! —va dir Rachael Rosen, sense alè. Vestia un llarg abric d'escames i un sostenidor i pantalons curts a joc. Duia la seva enorme i vistosa bossa , semblant a la d'un carter i una bossa de paper—. És maca aquesta habitació —va mirar el seu rellotge—. Menys d'una hora; he vingut de pressa —li va donar la bossa de paper a Rick—. He portat una ampolla. Bourbon.

—El pitjor dels vuit està viu. El que els va organitzar —li va donar l'informe sobre Roy Baty; Rachael va deixar la bossa al terra i va agafar el full.

—L'has localitzat? —va preguntar, després de llegir.

—Tinc l'adreça d'una edifici als suburbis. És un lloc on només hi pot haver algun parell d'especials deteriorats, tarats i capsigranys, vivint una seva pròpia versió de vida.

—I la resta?

—Són dugues dones —li va donar els informes, l'un sobre Irmgard Baty, i un altre que feia referència a un androide femení anomenat Pris Stratton.

—Oh —va dir Rachael al mirar l'últim. Va llençà lluny els folis, va anar fins a la finestra i va contemplar el panorama de San Francisco—. Penso que ella podria derrotar-te... Potser no et preocupi —havia empal·lidit i la seva veu tremolava. De sobte semblava excepcionalment insegura.

—Què vols dir exactament? —va recollir les còpies i les va estudiar. Es preguntava què l'havia torbada.

—Obrim el bourbon —Rachael va anar amb la bossa de paper al lavabo i va tornar amb dos gots. El seu aire insegur i amoïnat no es dissipava. Rick va notar el ràpid vol dels seus pensaments ocults, es veien en les seves celles arrufades i en la seva expressió tensa—. Pots obrir-la? —va demanar—. Ja veus que val una fortuna. No és sintètic, és d'abans de la guerra, fet d'autèntic segó.

Rick va agafar l'ampolla, la va obrir i va servir el bourbon en els dos gots.

—Explica'm què passa.

Rachael el va encarar amb aire desafiant.

—Explica'm tu què farem en comptes de preocupar-nos per aquells tres Nexus-6 —es va treure l'abric i el va dur fins a l'armari per deixar-lo a un penjador. Rick va tenir així la primera oportunitat de contemplar-la detingudament.

Les proporcions de Rachael eren estranyes. La gran mata de cabell negre semblava engrandir el seu cap, i degut als seus pits diminuts el seu cos adquiria un aspecte llis, pràcticament infantil. Els ulls grans amb les seves elaborades pestanyes, eren, en canvi, els d'una dona adulta. Aquí acabava l'adolescència. Rachael es mantenia lleugerament sobre les puntes dels peus, i els seus braços, tal i com penjaven, com avançats. La postura que oferia era la d'un cautelós caçador, potser del tipus Cro-Magnon. La raça dels caçadors esvelts, va pensar. Cap carn sobrant, el ventre llis, cul petit, pits encara més petits. El tipus cèltic, anacrònic i atractiu. Sota els seus pantalons curts les cames primes tenien un aspecte neutre, asexuat, sense gaire corbes. Tot i així la impressió general era bona, encara que definitivament era la d'una noia, no la d'una dona. Tret de la mirada, inquieta i intel·ligent.

Va beure un glop. El sabor i la olor, forts, autoritaris i poderosos se li havien fet poc familiars, i va empassar amb dificultat. En contrast, Rachael va acabar-se tranquil·lament el seu bourbon.

Ara, asseguda al llit, allisava la vànova, absenta. La seva expressió era melancòlica. Rick va deixar el seu got a la tauleta i es va asseure al seu costat. El llit va cedir sota el seu pes, i Rachael va canviar de posició.

—Què és? —va preguntar ell. Es va apoderar de la seva mà, estava freda, lleugerament humida—. Què t'ha pertorbat?

—Aquella última Nexus-6 —va respondre Rachael, amb cert esforç—, és del mateix tipus que jo —va agafar un bri escadusser de la vànova i va començar a formar una boleta—. No has llegit la descripció? Podria ser la meva. Potser es vesteixi i es pentini d'una altra manera. Fins i tot podria dur una perruca. Però quan la vegis comprendràs el que et dic —va somriure sardònicament—. Menys mal que vam admetre que sóc una androide. Si no t'haguessis enfurismat en veure Pris Stratton. O haguessis pensat que era jo.

—I per què això et molesta tant?

—Merda, estaré amb tu quan la retiris.

—Potser no. Potser no la trobi.

—Conec la psicologia dels Nexus-6 —va explicar Rachael—. Per això puc ajudar-te. Els últims tres estan junts. Les dues dones rodegen aquell androide trastornat que es fa dir Roy Baty, i que prepara la defensa definitiva —els seus llavis es van torçar—. Jesús —va dir.

—No et posis trista —va dir ell. Va agafar la seva barbeta punxeguda, petita, emmotllant la palma de la mà, i va alçar suaument el seu cap fins que va estar a la seva altura. Es preguntava com seria besar una androide. I es va inclinar a besar els llavis secs de Rachael. No hi va haver reacció, ella va restar impassible, com si no l'importés. I tot i així ell sentia que no era així. O potser això era tan sols el que hagués volgut pensar.

—Si ho hagués sabut abans —va dir Rachael—, no hagués vingut. M'estàs demanant massa. Saps el que sento per aquella androide? Per Pris?

—Empatia —va aventurar ell.

—Alguna cosa per l'estil. Identificació. Déu meu, pensa en el que podria passar. En la confusió em retires a mi en comptes d'ella. I Pris torna a Seattle i viu la meva vida. Mai no havia sentit això abans. Som màquines, encunyades com taps d'ampolla. És una il·lusió, això de que jo... jo... personalment... existeixi en realitat. Només sóc representativa d'un model.

Ell no va poder evitar sentir una certa diversió. Rachael semblava tan llagrimosament malhumorada...

—Les formigues no se senten així —va dir—, i són físicament idèntiques.

—Les formigues no senten. Punt.

—Els bessons idèntics humans. Ells no...

—Però s'identifiquen mútuament. He llegit que tenen un vincle empàtic especial —Rachael es va aixecar i va portar l'ampolla de bourbon; va tornar a omplir el seu got i a beure amb rapidesa. Per un moment va caminar per l'habitació amb les espatlles caigudes, amb les celles ombrívoles i arrufades. Després, com si hagués lliscat fins allà per casualitat, es va instal·lar novament al llit, va balancejar les cames cap amunt i es va estirar, recolzant-se contra els grans coixins. I va sospirar—. Oblida't dels tres replicants —va dir amb veu fatigada—. Estic cansada, deu ser el viatge. I tot el que ha passat avui. Voldria dormir —va tancar els ulls—. Potser, si em moro —va mormolar—, tornaré a néixer quan la Rosen Association fabriqui la pròxima unitat de la meva subsèrie —va obrir els ulls i va mirar a Rick amb ferocitat—. Saps realment per què he vingut? Per què Eldon i els altres Rosen, els humans, volien que estigués amb tu?

—Per observar —va respondre ell—. Per detallar exactament què és el que fa que el Nexus-6 es delati en el test de Voigt-Kampff.

—En el test o en qualsevol altre cosa. Tot el que els hi atorgui una qualitat diferenciadora. Després faré un informe i la Rosen Association farà modificacions en els elements DNS del cultiu de zigots. I llavors tindrem el model Nexus-7. I quan es descobreixi aquest, el modificaran, i finalment l'empresa tindrà un model impossible de distingir.

—Coneixes el test de l'Arc Reflex de Boneli?

—També estem treballant en els ganglis espinals. Algun dia el test de Boneli desapareixerà sota el venerable mantell de l'oblit —somreia amb innocència, en contrast amb les seves paraules. Rick no podia discernir sobre el grau de serietat de Rachael. El tema tenia suficient importància per fer tremolar al món, però ella el tractava alegrement. Potser era una característica androide: una mancança emocional, falta de sentiments sobre el significat del que deia. Només definicions buides, formals, intel·lectuals de cada terme per separat.

I encara més. Rachael havia començat a riure's d'ell. Imperceptiblement havia passat de lamentar la seva condició a burlar-se d'ell per la seva.

—Ves a la merda —va respondre ell. Rachael es va posar a riure.

—Estic borratxa. No puc acompanyar-te. Si te'n vas —va fer un gest d'acomiadament— em quedaré a dormir i després ja m'explicaràs què ha passat.

—No hi haurà cap després. Roy Baty em guanyarà.

—No et puc ajudar perquè he begut massa. De totes formes ja coneixes la veritat, la dura, irregular i relliscosa superfície de la veritat. Jo només sóc una observadora i no intervindré per salvar-te. Tant em fa que guanyis tu com Roy Baty. Vull mantenir-me jo mateixa a salv —va obrir molt els ulls—. Déu meu, sento empatia per mi mateixa. I no vull anar a aquell esfondrat edifici dels suburbis —es va estirar i va agafar un botó de la camisa de Rick. Després, amb lents i senzills moviments giratoris va començar a descordar-li la camisa—. No m'atreveixo. Els androides no senten la menor lleialtat recíproca, i aquella maleïda Pris Stratton em destruirà i ocuparà el meu lloc, saps? Treu-te la jaqueta.

—Per què?

—Per ficar-nos al llit —va respondre Rachael.

—M'he comprat una cabra núbia negra —va dir—. He de retirar aquells tres replicants per acabar la meva feina i tornar a casa, amb la meva dona —es va aixecar i va donar la volta al llit fins a l'ampolla de bourbon. Es va servir curosament un segon got. Les seves mans tremolaven lleugerament, va observar. Probablement pel cansament. Els dos estem cansats, va adonar-se'n. Massa cansats per caçar tres replicants, amb el pitjor dels vuit portant la bandera.

Allà dempeus, va comprendre de cop i volta que una por manifesta i incontestable envers l'androide principal s'havia apoderat d'ell. Tot depenia de Baty, tot havia depès d'ell des del principi. Fins ara només havia trobat i retirat manifestacions de mal averany del propi Baty Ara tocava Baty mateix. La por va créixer i el va envoltat per complet, ara que l'havia permès acostar-se a la seva ment conscient.

—No hi puc anar sense tu —va dir—. Ni tan sols sortir d'aquí. Polokov va venir a buscar-me. Garland, en definitiva, també.

—Creus que Roy Baty et buscarà? —Rachael va deixar a la tauleta el seu got buit, es va incorporar, va buscar alguna cosa a la seva espatlla i va desprendre el sostenidor. Amb agilitat se'l va treure. No aconseguia mantenir-se dreta i això li feia riure—. A la bossa tinc un mecanisme que la nostra fàbrica automàtica de Mart produeix com a un dis... —va fer una ganyota— daixonses de seguretat d'emergència que s'utilitza en les inspeccions de rutina de cada nou androide. Agafa'l. Sembla una ostra. Ja el veuràs.

Rick va començar a buscar a la bossa. Com qualsevol noia humana, Rachael tenia tota mena d'objectes inconcebibles, i ell escorcollava interminablement.

Mentrestant, ella s'havia tret les botes i abaixat la cremallera dels pantalons. Ara, es balancejava sobre un peu, recollia amb l'altre la peça caiguda i la llançava a l'altre extrem de l'habitació. Després queia sobre el llit i rodolava buscant el seu got, que accidentalment havia tirat sobre la catifa.

—Merda —va dir, i altre vegada es va aixecar sense gaire estabilitat. En calces, mirava a Rick, enfeinat amb la bossa. I amb una curosa deliberació, va obrir el llit, s'hi va posar i es va tapar.

—És això? —Rick alçava una esfera metàl·lica amb un botó allargat sobresortint.

—Això provoca la catalèpsia en els androides —va dir Rachael, amb els ulls tancats—. Durant uns segons. Suspèn la respiració. També la vostra, però els humans poden funcionar sense respirar, o transpirar? uns minuts. En canvi el nervi vague d'un androide...

—Ja ho sé. El sistema nerviós autònom d'un androide no pot obrir i tancar el pas amb tanta flexibilitat com el nostre. Però això només pot servir per a cinc o sis segons.

—Més que suficient per salvar-te la vida —va mormolar Rachael, que es va incorporar i es va asseure al llit—. Si Roy Baty apareix, n'hi ha prou amb prémer el botó. I mentre ell es queda congelat, sense aire a la sang, mentre les seves cèl·lules cerebrals es deterioren, el mates amb el teu làser.

—A la teva bossa n'hi ha un.

—És fals. Els androides no poden utilitzar làser —Rachael va badallar, amb els ulls altra vegada tancats.

Rick es va acostar al llit.

Rachael es va cargolar fins quedar boca avall, amb el rostre enfonsat al blanc llençol de sota.

—És un llit net, noble, virginal —va dir—. Només una nena neta, noble, virginal... —va reflexionar—. Els androides no poden tenir nens —És una pèrdua greu?

Rick la va despullar del tot, deixant exposades les seves natges clares i fresques.

—Ens perdem alguna cosa? —va repetir ella—. No ho puc saber. Com és tenir un fill? I com és néixer? Nosaltres no ho fem, no creixem. En comptes de morir de vells o malalties anem desgastant-nos. Com formigues, això és el que som. No parlo de tu, sinó de mi. Màquines quitinoses, amb reflexos, que no viuen de veritat —va moure el cap de costat i va dir amb veu sonora—: No estic viva! No te'n aniràs al llit amb una dona. No et sentis decebut, vols? Alguna vegada has fet l'amor amb una androide?

—No —va respondre ell mentre es treia la camisa i la corbata.

—Tinc entès, pel que m'han dit, que és més convincent si no ho penses gaire. Però si hi penses massa, si reflexiones sobre el que estàs fent... llavors no funciona. Per raons... ehem, fisiològiques. Inclinant-se, la va besar a l'espatlla nua.

—Gràcies, Rick —va dir suaument—. Recorda: no pensis, simplement fes-ho. No et posis filosòfic. Perquè des d'un punt de vista filosòfic és depriment. Per als dos.

—Més tard aniré a buscar a Roy Baty —va dir ell—. I necessitaré que m'acompanyis. Sé que el làser que tens a la bossa és...

—Creus que retiraré algun androide per tu?

—Crec que, a pesar del que m'has dit, m'ajudaràs en tot el que puguis. Si no, no estaria ara en aquest llit.

—M'agrades —va respondre Rachael—. Si entrés en una habitació i veiés una butaca entapissada amb la teva pell marcaria un punt molt alt a l'escala de Voigt-Kampff.

Aquesta nit retiraré una androide Nexus-6 que és exactament igual a aquesta noia nua, va pensar Rick mentre apagava la llum. Déu meu, és el que deia Phil Resch. Primer ves-te'n al llit amb ella, i després mata-la.

—No puc —va dir retrocedint.

—Jo voldria —va dir Rachael. Li tremolava la veu.

—No és por tu. És per Pris Stratton, i per el que li haig de fer.

—No som la mateixa, i a mi no m'importa Pris Stratton. Escolta —Rachael va girar i es va incorporar a la penombra. Rick podia entreveure la figura elegant de petits pits—. Vine, i jo me'n ocuparé de la Pris, vols? No és possible estar tan a prop i que després...

—Gràcies —va replicar Rick.

L'agraïment, sens dubte degut en part al bourbon, li va fer un nus a la gola. Dos, va pensar. Només n'he de retirar dos. Als Baty. Ho faria Rachael? Evidentment. Els androides pensaven i actuaven així. I tot i així, mai no havia vist res igual.

—Vine al llit. Ràpid —va ordenar Rachael.

Rick va entrar al llit.

CAPÍTOL XVII

Més tard es van concedir un luxe. Rick va demanar que els hi pugessin cafè. Va estar-se una llarga estona en un gran canapè de fulles verdes, negres i daurades, xarrupant el cafè i meditant sobre les properes hores. Rachael, al lavabo, cantussejava, xisclava i xipollejava sota la dutxa calenta.

—Has fet un bon negoci quan has fet aquell tracte —va dir ella quan va tancar l'aigua. Gotejant, amb el cabell lligat amb una banda de goma, va aparèixer nua i fresca a la porta del lavabo—. Nosaltres, els androides, no podem controlar les nostres passions físiques, sensuals. Probablement ho sabies. Opino que t'has aprofitat de mi —però no semblava enfadada de cap de les maneres, sinó, pel contrari, contenta i certament tan humana com qualsevol noia que Rick hagués conegut—. Realment, hem de localitzar aquells replicants aquesta nit?

—Sí —va respondre Rick; jo a dos, tu a una. Com acabes de confirmar, hem fet un tracte.

Embolicant-se en una gegantina tovallola blanca, Rachael va dir:

—T'agrado?

—Sí.

—Tornaries a anar-te'n al llit amb un androide?

—Si fos una noia. Si fos com tu.

—Saps quina és la duració de la vida d'un robot humanoide com jo? He viscut dos anys. Quants calcules que em queden?

—Uns dos anys més.

—Mai no han pogut resoldre aquest problema. Em refereixo a la substitució de les cèl·lules. La renovació perpètua o, en tot cas, semi-perpètua. Bé, així és.

Vigorosament va començar a assecar-se. El seu rostre va quedar inexpressiu.

—Ho sento —va dir Rick.

—Merda —va exclamar Rachael—. Sento haver-ho mencionat. De totes maneres això impedeix als humans sortir corrent a posar-se a viure amb un androide.

—Passa el mateix amb els models Nexus-6?

—El problema és el metabolisme, no la unitat cerebral —va fer uns passos, va recollir les calces i va començar a vestir-se

També Rick es va vestir. Junts, gairebé sense parlar, van pujar al terrat, on l'encarregat, humà, amable i vestit de blanc, havia aparcat el cotxe aeri.

Mentre es dirigien als suburbis de San Francisco, Rachael va dir:

—És una nit preciosa.

—Probablement, ara la meva cabra estarà dormida —va dir ell—. O potser les cabres siguin nocturnes. Hi ha animals que mai dormen. Les ovelles no ho fan, al menys jo no les he vist. Quan les mires et miren. Esperen que els hi donis alguna cosa per menjar.

—Com és la teva dona? Rick no va respondre.

—T'has...?

—Si no fossis una androide —va interrompre-la Rick—, si pogués casar-me amb tu, ho faria.

—També podríem viure en pecat —va contestar Rachael—. Encara que jo no estic viva.

—Legalment, no. Però biològica i veritablement, sí. No ets un conjunt de circuits transistoritzats com un pseudo-animal. Ets una entitat orgànica —i d'aquí a dos anys t'hauràs desgastat i moriràs, va pensar, perquè no s'ha solucionat el problema de la substitució cel·lular, com tu mateixa deies. Sigui com sigui, suposo que no importa. És la meva fi, es va dir a si mateix, com a caçarecompenses. Després dels Baty, cap més. Després d'aquesta nit, s'ha acabat.

—Estàs molt trist —va dir Rachael.

Rick va estendre la mà i li va acariciar la galta.

—No podràs seguir caçant androides —va dir ella serenament—. No estiguis trist, per favor.

Ell la va mirar.

—Cap caçarecompenses ha pogut actuar després d'estar amb mi —va continuar Rachael—. Excepte un, un home molt cínic: Phil Resch. Està boig, treballa pel seu compte.

—Sí? —va dir Rick. De sobte va sentir com tot el seu cos es paralitzava.

—Però aquest viatge no serà una pèrdua de temps, perquè coneixeràs un home espiritual i meravellós.

—Roy Baty —va dir Rick—. Els coneixes a tots?

—Els coneixia, quan vivien. Ara en conec a tres. Hem intentar aturar-te aquest matí, abans no comencessis amb la llista de Dave Holden. Ho he tornat a intentar justament abans de que Polokov t'ataqués. I després he hagut d'esperar.

—A que jo m'enfonsés i et truqués.

—Luba Luft i jo vam ser molt, molt amigues durant gairebé dos anys. Què t'ha semblat? T'agradava?

—Sí.

—Però l'has matat.

—L'ha matat Phil Resch.

—Ah, llavors Phil t'ha acompanyat de tornada a l'Òpera. No ho sabíem. Aquell és el moment en que ens hem quedat incomunicats. Sabíem que estava morta, i pensàvem que tu l'havies retirat.

—Si s'ha de jutjar per les notes de Dave —va dir Rick—, penso que encara puc retirar a Roy Baty. Potser no a Irmgard Baty —i certament, tampoc a Pris Stratton. Ni tan sols ara, ni tan sols sabent el que sé—. O sigui, que tot el que ha passat a l'hotel...

—La Rosen Association volia arribar als caçarecompenses —va explicar Rachael—, aquí i a la Unió Soviética. I aquest sistema semblava funcionar..., per raons que no entenem del tot. Les nostres limitacions, suposo.

—Dubto que això funcioni tan sovint ni tan bé com dius —va dir grollerament.

—Amb tu ho ha fet.

—Ja veurem.

—Jo ja ho sé —va dir Rachael—. Quan veig aquesta expressió a la teva cara, aquest dolor. Això és el que busco.

—Quantes vegades has fet això?

—No ho recordo. Set, vuit. No, crec que són nou —va assentir—. Sí, nou.

—La idea està passada de moda —va dir Rick.

—Com? —va dir Rachael, sorpresa. Rick va empènyer els comandaments endavant per que el cotxe baixés.

—Això és el que em sembla. Vaig a matar-te —va afegir—. I després me'n ocuparé de Roy i d'Irmgard Baty i de Pris Stratton.

—Per això aterres? —va dir amb aprensió—: Hi ha una multa. Jo sóc propietat legal de la Rosen Association, i no un androide fugit de Mart. No sóc com els altres.

—Sí. Però si et mato a tu podré matar els altres.

Les mans de Rachael es van enfonsar dins la seva bossa boteruda, plena de coses i de kippel. Finalment, va deixar-ho estar.

—Maleïda bossa —va dir—. Mai no hi puc trobar res. Em mataràs de forma que no em faci mal? Vull dir, ves amb compte. Si no lluito, s'entén. Et prometo no lluitar, d'acord?

—Ara entenc per què Phil Resch va dir allò —va dir Rick—. No era cinisme. Simplement, sabia massa. I després de passar per això no puc retreure-li res. Això el va retorçar.

—Però en la direcció equivocada —Rachael semblava més tranquil·la, per fora ara, però es mantenia internament desesperada i tensa. Però tot i així, el negre foc minvava, la força vital l'abandonava com Rick havia vist en tants androides. La resignació clàssica. L'acceptació mecànica, intel·lectual, d'una cosa que cap organisme viu, després de dos mil milions d'anys de vida i evolució, podia reconciliar amb si mateix.

—No puc suportar la forma en que els androides us doneu per vençuts —va dir salvatgement. El cotxe gairebé es va precipitar a terra. Frenant, se les va arranjar per aturar-lo sorprenentment, a tota velocitat. Va parar violentament el motor i va treure el tub làser.

—A l'os occipital, a la base del meu crani —va dir Rachael—. Per favor —es va donar la volta per no veure el làser; volia que el raig penetrés sense adonar-se'n.

Rick va apartar l'arma.

—No puc fer el que deia Phil Resch.

Va tornar a posar el motor en marxa i es van elevar.

—Si ho has de fer, fes-ho ara —va demanar Rachael—. No em facis esperar.

—No tet mataré —Rick va enfilar novament cap al centre de San Francisco—. El teu cotxe està al Francis, oi? Et duré allà, perquè puguis tornar a Seattle —no tenia res més a dir, i va conduir en silenci.

—Gràcies per no matar-me —va dir Rachael.

—De totes maneres només et queden dos anys. I a mi cinquanta. Viuré vint-i-cinc vegades més que tu.

—Em menysprees de veritat —va respondre Rachael—. Per el que he fet —La seguretat havia tornat a ella i la lletania de la seva veu guanyava ritme—. Has obrat com els altres. Els altres caçarecompenses. S'enfurismaven i parlaven de matar-me, però finalment no podien. Com tu, ara —va encendre un cigarret i va aspirar amb delit—. Saps el que això significa, veritat? Que jo tenia raó; no podràs retirar més androides. Ni a mi, ni als Baty, ni a la Stratton. Així que torna amb la teva cabra i descansa una mica —de sobte va batzegar amb violència l'abric—. Ai, una guspira del cigarret! Ja s'ha apagat —es va recolzar cap enrere al seient, relaxada.

Rick no va parlar.

—Aquella cabra —va continuar Rachael—. Probablement l'estimes més que a la teva dona. Primer la cabra. Després la teva dona, després, per últim... —va riure alegrement—. Què es pot fer sinó riure?

Ell no va respondre. Van seguir el seu camí en silenci una estona i després Rachael va buscar i va trobar la ràdio, i la va encendre.

—Apaga-la —va dir Rick.

—Apagar l'Amic Buster i els seus Simpàtics Amics? Apagar a Werner i a Oscar Scruggs? És l'hora d'escoltar la sensacional revelació de Buster, que deu estar a punt de començar —es va inclinar per veure el seu rellotge a la llum de la ràdio—. Falta poc. Saps? Fa dos dies que està parlant d'això, preparant el públic per a...

La ràdio va dir:

—… zi, uz vull dih, amics, que eztic aquí ahegut amb el meu companyó, Bustur, i hem estat jerrant i pazant-ho d'allò méh bé, mentre espereng ang expectació cada tic dah rellotge, pel que entenc, éz l'anunsi méh impogtant de...

Rick va apagar la ràdio.

—Oscar Scruggs —va dir—. La veu de l'home intel·ligent. Instantàniament, Rachael va tornar a encendre-la.

—Vull escoltar. I penso escoltar el que anunciarà l'Amic Buster a l'espectacle d'aquesta nit, és molt important.

La veu estúpida va continuar balbucejant, i Rachael Rosen es va instal·lar còmodament. A l'obscuritat, la brasa del seu cigarret cremava com el cul d'una cuca de llum contenta: un ferm i infrangible senyal de la proesa de Rachael Rosen. La seva victòria sobre ell.

CAPÍTOL XVIII

Porta aquí la resta de les coses —va ordenar Pris a J. R. Isidore—. Vull particularment la TV, per veure l'anunci especial de Buster.

—Sí —va afegir Irmgard Baty, amb els ulls brillants com els d'un ocell—. Necessitem la TV. Fa temps que esperem aquest anunci, i ara falta poc.

—El meu aparell agafa el canal del govern —va dir Isidore.

Des d'un angle del menjador, assegut a una butaca com si pensés quedar-se allà permanentment, com si de la butaca hagués fet la seva casa, Roy Baty va eructar i va dir amb paciència:

—És a l'Amic Buster i els seus Simpàtics Amics, a qui volem veure, Iz. O prefereixes que et digui J. R.? Sigui com sigui, ho entens? Llavors, aniràs a buscar una altra TV?.

Isidore va recórrer el passadís solitari i ressonant fins a les escales. Encara no s'havia esvaït en ell la potent fragància de la felicitat, la sensació de ser útil per primera vegada en la seva apagada vida. Ara, hi ha persones que depenen de mi, es va dir encantat mentre baixava els polsosos esglaons. I serà maco tornar a veure l'Amic Buster a la TV, en comptes d'escoltar-lo a la ràdio del camió de la botiga. I avui l'Amic Buster ha de revelar el seu anunci especial, meticulosament documentat. Així que, gràcies a Pris i a Roy i a Irmgard podré veure la presentació d'una notícia que és probablement la més important en molt de temps. Què et sembla!, es va dir a si mateix.

La vida, per a J. R. Isidore, havia cobrat definitivament un nou impuls.

Va entrar a l'antic apartament de Pris, va desconnectar la TV i l'antena. El silenci era penetrant, i va sentir que els seus braços s'afeblien. En absència de Pris i del's Baty s'esvaïa, es tornava estranyament semblant a la TV inerta que acabava de desconnectar. Un ha de viure amb d'altres persones per viure de veritat, va pensar. Abans de que arribessin, podia viure sol; ara tot havia canviat, i no hi havia possibilitat de retrocés. No es pot anar i tornar entre la gent i la no-gent. Amb un cert temor es va dir: depenc d'ells, gràcies a Déu que s'han quedat.

Farien falta dos viatges per pujar totes les pertinences de Pris. Alçant l'aparell va decidir dur-lo abans que les maletes i l'altre roba.

Pocs minuts després estava a dalt. Amb els dits adolorits, va deixar la TV sobre una taula baixa del seu menjador. Pris i els Baty miraven impassibles.

—Tenim un bon senyal, en aquest edifici —va dir panteixant, mentre endollava el cable i l'antena—. Quan solia veure l'Amic Buster i els seus...

—Encén la TV i no parlis més —va dir Roy Baty. Ho va fer i va tornar a la porta.

—Un viatge més serà suficient —s'entretenia, escalfant-se el cor amb la seva presència.

—Està bé —va respondre Pris, distreta.

Isidore va sortir. Crec que s'aprofiten de mi, en certa manera, va pensar. Però tant em fa. És bo tenir amics, a pesar de tot.

Al pis inferior, va recollir les robes de la noia, les va introduir a les maletes i va tornar al passadís i a les escales.

De sobte, un esglaó més endavant, va veure alguna cosa petita que es movia entre la pols. Va deixar caure les maletes i va treure un pot de plàstic que, com tothom, duia sempre per a aquests afers. Era una aranya. Amb els dits tremolosos, la va empentar cap al pot i va ajustar la tapa, foradada amb una agulla.

A dalt, a la porta del seu apartament, es va aturar per recuperar l'alè.

—Sí, amics. Aquest és el moment. Aquí l'Amic Buster, qui espera i confia que tots estigueu ansiosos per compartir un descobriment que he realitzat, i que he fet verificar per un equip d'investigadors capacitats durant tota la setmana passada. Aquí està, amics.

—He trobat una aranya —va dir John Isidore. Els tres androides el van mirar, desviant per un instant l'atenció de la pantalla de TV.

—A veure —va dir Pris, estenent la mà.

—Calleu quan parla Buster —va dir Roy Baty.

—Mai he vist una aranya —va respondre Pris. Va agafar el pot de medecines i va mirar la criatura que hi havia dins—. Totes aquestes potes... Per què necessita tantes potes, J R.?

—Així estan fetes les aranyes —va dir Isidore. El seu cor bategava fortament i respirava amb dificultat—. Tenen vuit potes.

—Vuit? —va preguntar. Irmgard Baty—. I no podria caminar amb quatre? Talla-li quatre i veiem —impulsivament va obrir la seva bossa i va treure unes tisores d'ungles, brillants i esmolades, que va donar a Pris.

J. R. Isidore va experimentar un insondable terror.

Pris va dur a la cuina el pot i es va asseure davant la taula de J. R. Isidore. Va obrir la tapa i va deixar caure l'aranya.

—Probablement no podrà córrer tan ràpid..., però de totes formes aquí no tindria res per caçar —va dir—. Es morirà de totes formes —es va disposar a utilitzar les tisores.

—Si us plau —va dir Isidore.

Pris va alçar la vista amb curiositat.

—Té cap valor?

—No la mutili —va dir feixugament, implorant, Isidore. Pris va tallar una de les potes de l'aranya. Al menjador, Buster deia:

—Mireu aquesta ampliació d'una part del paisatge. Aquest és el cel que veieu habitualment. Un moment; aquí està Earl Parameter, cap del meu equip d'investigadors, que explicarà un descobriment que deixarà el món parat.

Pris va tallar una altra pota, contenint l'aranya amb el caire de l'altra mà. Somreia.

—Grans ampliacions de les imatges de vídeo —deia una altra veu a la TV—, sotmeses a una rigorosa anàlisi al laboratori, revelen que aquest fons gris de cel i lluna diürna sobre el que es mou Mercer, no només no pertany a la Terra sinó que és artificial.

—T'ho estàs perdent —va dir Irmgard, corrent a la cuina en busca de Pris. Va veure el que aquesta havia començat a fer i va afegir—: Pots fer això més tard. El que diuen és importantíssim; demostra que tot el que creiem...

—Silenci —va dir Roy Baty.

—... és veritat —va concloure Irmgard.

—La “lluna” està pintada —deia la TV—; a les ampliacions, una de les quals poden veure ara a les seves pantalles, es distingeixen les pinzellades. I hi ha inclús proves de que els matolls salvatges i el terra lúgubre i estèril són també trucs —i potser també les pedres que persones invisibles llancen a Mercer siguin falses—. És molt possible en veritat que aquestes "pedres" siguin d'un plàstic relativament tou, per no causar ferides.

—En altres paraules —va interrompre l'Amic Buster—, Wilbur Mercer no pateix cap sofriment.

El cap de l'equip d'investigadors va continuar:

—Finalment, senyor Buster, hem aconseguit descobrir a un vell especialista en efectes especials de Hollywood, un tal senyor Wade Cortot, qui ha assegurat que la figura de Mercer ben bé podria ser la d'un actor de segon ordre d'un estudi de so. Cortot ha arribat a declarar que reconeixia l'estudi com un pertanyent a un cineasta de segona fila amb el que ell va tenir tractes fa unes quantes dècades.

—Per tant, i d'acord amb Cortot —va subratllar l'Amic Buster—, no hi ha pràcticament cap dubte.

Pris havia amputat ja tres potes a l'aranya, que es movia penosament per la taula de la cuina buscant en va un camí cap a la llibertat.

—Amb franquesa, vam creure el que deia Cortot —va afirmar el cap d'investigacions amb veu seca i pedant— i vam passar bastant de temps examinant anuncis on hi apareixien els actors antigament empleats per la avui desapareguda indústria cinematogràfica de Hollywood.

—I van descobrir...?

—Escolta això —va dir Roy Baty.

Irmgard mirava fixament la TV i Pris havia interromput la mutilació de l'aranya.

—Després d'estudiar milers i milers de fotos i pel·lícules, vam poder localitzar un home, ara molt ancià, anomenat Al Jarry, que va treballar en papers menors en nombrosos films anteriors a la guerra. Vam enviar un grup de persones del laboratori a casa de Jarry, a East Harmony, Indiana. Un d'ells descriurà ara el que van trobar —silenci i després una altra veu, igualment pedestre—. La casa està a l'Avinguda Lark, d'East Harmony, en un lloc als afores de la ciutat on no hi viu ningú, tret d'Al Jarry. És una casa bruta i mig esfondrada. Jarry ens va invitar cordialment a entrar, i mentre estàvem en una habitació humida, pudent i plena de kippel, vaig explorar per mitjans telepàtics la ment confusa, bromosa i també farcida de residus d'Al Jarry.

—Escolteu —va dir Roy Baty, assegut a la vora de la butaca, com en disposició de saltar.

—Vaig descobrir que en realitat —va continuar el tècnic—, l'ancià havia participat en una sèrie de filmacions de quinze minuts, en vídeo, per a un client a qui mai no va conèixer. Com havíem previst, les "roques"" eren d'un plàstic semblant a la goma. La sang era ketchup i —el tècnic va riure—l'únic dolor del senyor Jarry va consistir en passar tot un dia sense beure whisky.

—Al Jarry —va dir l'Amic Buster, amb el seu rostre ara a la pantalla—. Molt bé, molt bé. Un vell que ni tan sols en la seva joventut havia fet res que ell o nosaltres poguéssim respectar. Al Jarry va ser després actor en un obscur i repetitiu serial; no sabia llavors, ni sap ara, qui era el seu client. Els partidaris del mercerisme han dit moltes vegades que Wilbur Mercer no és un ésser humà, que en veritat és una entitat arquetípica superior, potser provinent d'una altra estrella. I bé, en cert sentit aquesta opinió s'ha revelat correcta. Wilbur Mercer no és humà, de fet ni existeix. El món en que es representa la seva ascensió es un estudi barat i corrent de Hollywood, convertit en kippel fa molts anys. Llavors, qui és l'autor d'aquest frau contra tot el sistema solar? Penseu en això, amics.

—Potser no ho sabrem mai —va mormolar Irmgard.

—Potser no ho sabrem mai —va dir l'Amic Buster. I no podem determinar, tampoc, quin és el propòsit d'aquesta estafa. Sí, amics, estafa: el mercerisme és una estafa!.

—Penso que ja ho sabíem —va dir Roy Baty—. És evident. El mercerisme va aparèixer...

—Però reflexioneu en això —va continuar l'Amic Buster—. Pregunteu-vos a vosaltres mateixos què és el que el mercerisme fa. Bé, si hem de creure als seus nombrosos practicants, l'experiència fon...

—És l'empatia dels humans —va dir Irmgard.

—... als homes i dones de tot el sistema solar en una sola entitat. Una entitat controlada per la suposada veu telepàtica de “Mercer”. Hi ha prou amb pensar què passaria si una espècie de Hitler en potència, ambiciós, amb sentit polític...

—El problema està en la empatia —va insistir vigorosament Irmgard. Amb els punys tancats es va dirigir a la cuina i va enfrontar a Isidore—. Potser no és la forma de demostrar que els humans poden fer una cosa que nosaltres no podem? Sense l'experiència de Mercer només tenim la paraula dels éssers humans. Només la seva paraula de que senten aquella empatia, aquella cosa compartida, de grup. Com està l'aranya? —es va inclinar sobre l'espatlla de Pris, que estava acabant de tallar una altra pota amb les tisores.

—Ara en té quatre —va empentar l'animal—. No vol moure's. Però pot.

Roy Baty va aparèixer a la porta, respirant amb força, amb expressió de triomf.

—És un fet. Buster ho ha dit clarament, i gairebé tot els éssers humans del sistema ho han degut escoltar. El mercerisme és una estafa. Tota l'experiència de l'empatia, és una estafa —va mirar amb curiositat l'aranya.

—No vol caminar —va dir Irmgard.

—Jo faré que camini —Roy Baty va treure uns mistos, va encendre un i el va acostar més i més a prop de l'aranya, fins que per fi, dèbilment, es va arrossegar.

—Jo tenia raó —va exclamar Irmgard—. No he dit que podia caminar amb quatre potes? —va mirar amb interès a Isidore—. Què et passa? —li va tocar el braç—. No has perdut res, et pagarem el que digui el catàleg de... Com es diu? Sidney. Per què t'has posat així? És per allò del Mercer? Per el que s'ha descobert? Per aquella investigació? Ep, contesta'm —li va colpejar el braç insistentment amb un dit.

—Està molt tocat —va dir Pris—, per què té una caixa d'empatia a l'altra habitació. La utilitzes, J. R.?

—És clar que la utilitza. Tots ho fan, o al menys ho feien. Potser ara comencin a pensar-s'ho millor.

—No crec que això acabi amb el culte a Mercer —va dir Pris—. Però amb tota seguretat, en aquest moment deu haver una quantitat d'humans que se senten infeliços —es va dirigir a Isidore—. Hem esperat durant mesos. Tots sabíem el que Buster estava preparant —va vacil·lar i va afegir—: Per què no dir-ho? Buster és un dels nostres.

—Un androide —va explicar Irmgard—. Ningú no ho sap. Vull dir, els humans.

Pris, amb les tisores, va tallar una pota més a l'aranya. Bruscament, John Isidore la va fer a un costat, va agafar la criatura mutilada i la va dur a la pica. Allà la va ofegar, i mentre, s'ofegaven també la seva ment i les seves esperances, tan ràpidament com l'aranya.

—Està realment pertorbat —va observar nerviosament Irmgard—. Per què no dius alguna cosa, J. R.? També em pertorba a mi que estiguis allà, a la pica, en silenci. No ha dit ni una paraula des que hem encès la TV.

—No és la TV —va respondre Pris—. És l'aranya. No és així, John R. Isidore? Ja se't passarà —va dir-li Irmgard, que havia anat a apagar la TV.

Observant Isidore, còmodament divertit, Roy Baty va dir:

—Ja ha acabat tot, Iz. Vull dir, per al mercerisme —amb les ungles va recollir de la pica el cadàver de l'aranya—. Potser aquesta era l'última aranya —va dir—. L'última aranya viva de la Terra —va reflexionar—. En aquest cas, tot ha acabat també per a les aranyes.

—No... No em trobo bé —va dir Isidore. Va agafar una tassa de l'armari de la cuina, la va sostenir durant un interval... sense saber exactament com de llarg, i llavors va preguntar a Roy Baty:

—El cel, darrere de Mercer, és pintat? No és real?

—Ja has vist les ampliacions a la TV, les pinzellades...

—El mercerisme no ha acabat —va dir Isidore. Als androides els hi passava alguna cosa, alguna cosa terrible, va pensar. I l'aranya. Potser havia estat realment l'última de la Terra, com havia dit Roy Baty. L'aranya se'n havia anat, Mercer se'n havia anat... Isidore va veure la pols i la ruïna estenent-se per l'apartament. Va sentir l'arribada del kippel, del desordre final de totes les formes, de l'absència triomfant, mentre estava allà, dempeus, amb la tassa de ceràmica buida a la mà. Els armaris de la cuina van cruixir i es van trencar, el terra va cedir sota els seus peus.

Estirant-se, va tocar la paret. La seva mà va rompre la superfície. Trossos grisos es van desprendre i van caure, fragments d'arrebossat semblants a la pols radioactiva de l'exterior. Es va asseure a la taula i les potes de la cadira es van torçar com tubs buits i podrits. De seguida es va aixecar, va deixar la tassa i va tractar d'arreglar la cadira, de fer que tornés a la seva forma anterior. Però es va desmuntar entre les seves mans: els cargols que havien subjectat les diferents parts havien sortit i estaven fluixos. Va veure com, sobre la taula, a la tassa li apareixia una esquerda, com s'estenia una fina xarxa de línies i queia un tros i quedava a la vista la matèria interior, que no era vítria.

—Què fa? —va dir la veu d'Irmgard Baty, distant—. Ho està trencant tot! Prou, Isidore!

—Jo no sóc —va respondre ell. Va dirigir-se, trontollant, al menjador, per estar sol. Es va quedar al costat del destrosaat divan i va mirar la paret groga i tacada amb els puntets que les bestioles mortes, que alguna vegada s'havien arrossegat per allí, havien deixat, i altra vegada va pensar en el cadàver de la aranya, amb les seves quatre potes. Tot aquí és vell, va pensar. Fa temps va començar a descompondre's, i ja no s'aturarà. Les restes de l'aranya s'havien apoderat de tot.

En el terra enfonsat hi apareixien ara parts d'animals, el cap d'un corb, unes mans momificades que havien estat alguna vegada parts de mones. No massa lluny hi havia un ase, immòbil, però aparentment encara viu. Si més no, no havia començat a deteriorar-se. Es va dirigir cap a ell, sentint que dèbils ossos, secs com branquetes caigudes, es trencaven sota els seus peus. Però, abans d'arribar a l'ase —una de les criatures que més estimava— un llustrós corb blau va descendir i es va parar al morro de l'animal. No ho facis, va dir en veu alta, i ràpidament va picotejar els ulls de l'ase. Una altra vegada, va pensar, m'està passant altra vegada. M'estaré aquí força temps. Com abans. Sempre és molt llarg, perquè aquí res no canvia mai. Arriba un moment en que ni tan sols la descomposició avança.

Va sentir el murmuri d'un vent sec, i els ossets amuntonats es van trencar. Fins i tot el vent els destrueix, va pensar. Arribats a aquí, immediatament abans de que el temps s'aturi, m'agradaria recordar per on he d'enfilar-me per sortir d'aquí, va pensar. Mirant cap a dalt no va veure res d'on agafar-se.

Mercer, va dir en veu alta. On ets? Aquest és el món-tomba, i estic altra vegada en ell, però aquesta vegada no estàs tu aquí.

Alguna cosa es va moure junt a un dels seus peus. Es va agenollar per mirar i va veure què era el que es movia lentament. L'aranya mutilada avançava amb gran dificultat, amb les potes restants. La va alçar i la va sostenir a la palma de la mà. Els ossos s'han invertit, va pensar. L'aranya ha tornat a viure. Mercer deu ser a prop.

El vent va bufar amb força, destruint i estellant els ossos restants, però va sentir la presència de Mercer. Vine aquí. Arrossegat a través del meu peu o troba alguna altra manera d'arribar a mi, val? Mercer, va pensar. I cridant, va dir: "Mercer!"

Les herbes salvatges avançaven, penetraven com tirabuixons a les parets, al seu voltant, i les llauraven fins que elles, les herbes, es convertien en les seves pròpies espores. Les espores creixien, i rebentaven l'acer corromput i trossos d'arrebossat que abans havien sigut les parets. Però una vegada esvaïdes les parets, la desolació continuava, la desolació era el únic que quedava. Tret de la figura lleu i borrosa de Mercer. L'ancià el va mirar llavors, amb expressió plàcida.

—El cel està pintat? —va preguntar Isidore—. De veritat hi ha pinzellades que es veuen a les ampliacions?

—Sí —va respondre Mercer.

—No les veig.

—Estàs massa a prop —va dir Mercer—. T'has de col·locar a més distància, com fan els androides. Ells tenen una millor perspectiva.

—I per això diuen que ets un frau?

—Jo sóc un frau —va dir Mercer —. Són sincers. La seva investigació és verídica. Des del seu punt de vista, jo sóc un vell actor jubilat, anomenat Al Jarry. Tot això, totes aquestes revelacions, són certes. Em van entrevistar a casa, com diuen. I els hi vaig dir tot el que desitjaven saber, és a dir, tot.

—I ho del whisky també? Mercer va somriure.

—Sí, és veritat. Van fer un bon treball, i des del seu punt de vista, la revelació de l'Amic Buster ha estat convincent. Els hi costarà d'entendre, això sí, per què res no ha canviat. Perquè tu estàs aquí, i jo també —Mercer va assenyalar amb un gest ampli la pujada empinada i deserta, el paisatge familiar —. Ara mateix, t'acabo d'elevar des del món-tomba, i seguiré fent-ho fins que ja no t'interessi i desitgis marxar-te. Però hauràs de deixar de buscar-me, perquè jo mai deixaré de buscar-te.

—No m'ha agradat allò del whisky —va dir Isidore—. No està bé.

—Això és per què tu ets una persona d'elevada moral. Jo no ho sóc. Jo no jutjo ningú, ni tan sols a mi mateix —Mercer va alçar la seva mà tancada, amb la palma cap a munt—. I abans que no m'oblidi, tinc aquí una cosa que és teva —va obrir els dits. A la palma estava l'aranya, amb les seves potes restaurades.

—Gràcies —va dir Isidore, agafant l'aranya. Va començar a dir alguna cosa...

Una alarma sonava.

—Un caçarecompenses a l'edifici —va rugir Roy Baty—. Ràpid, apagueu tots els llums. Aparteu-lo de la caixa d'empatia; el seu lloc és a la porta. Vinga, feu que es mogui.

CAPÍTOL XIX

John Isidore va abaixar la vista i va veure les seves mans, aferrades a les nanses bessones de la caixa d'empatia. Mentre les mirava, absort, les llums del menjador de casa seva es van apagar. Va veure com Pris corria a la cuina, per apagar el llum de la taula.

—Escolta, J. R. —va xiuxiuejar asprament Irmgard mentre l'agafava per l'espatlla i li clavava les ungles amb frenètica intensitat. No semblava ser conscient del que feia. En la tènue llum nocturna que es filtrava de l'exterior, el rostre d'Irmgard es veia distorsionat,astigmàtic. S'havia transformat en... una noia guapa atemorida amb els ulls encongits per la por, diminuts, sense parpelles—. Has d'anar a la porta —va mussitar—, quan hi piqui, si pica. I li has d'ensenyar la teva identificació, i dir-li que aquesta és la teva casa i que aquí no hi ha ningú més. I demanar-li que t'ensenyi una ordre judicial.

Pris, dempeus al seu altre costat, amb el cos arquejat, va mormolar:

—No el deixis entrar, J. R. Fes qualsevol cosa per què no entri. Saps el que faria aquí, un caçarecompenses? Entens el que ens faria?

Isidore es va apartar de les dues androides i va anar, a les palpentes, cap a la porta. Amb els dits va localitzar el pom i, aturant-se, va escoltar. Podia sentir que el passadís estava com sempre, buit, ressonant i sense vida.

—Sents res? —va preguntar Roy Baty, inclinant-se. Isidore va percebre la olor del seu cos, olor a por, una por que gairebé es materialitzava en forma de boira—. Surt a mirar.

Isidore va obrir la porta i va contemplar el passadís. L'aire semblava net, a pesar de la pols. Encara tenia a la mà l'aranya que Mercer li havia donat. Era realment la mateixa que Pris havia mutilat amb les tisores d'ungles d'Irmgard? Probablement no, i mai no ho sabria. Però estava viva. Es movia dins la seva mà tancada, sense picar-li. Les mandíbules de les aranyes petites no poden traspassar la pell humana.

Va arribar al final del passadís, va baixar les escales i va sortir a l'exterior, a el que havia estat un camí envoltat per un jardí. El jardí havia mort amb la guerra i el camí estava trencat per un miler de punts. Però Isidore coneixia la seva superfície, els seus peus la recorrien de bon grat i el van seguir, passant junt al costat més gran de l'edifici, fins a l'únic punt verd dels entorns. Era un metre quadrat d'herbes cobertes de pols. Allà va dipositar l'aranya. Va observar el seu titubejant progrés una vegada abandonada la seva mà. Doncs bé, va pensar, ja està. I es va incorporar.

La llum d'una llanterna va enfocar les herbes. Les fulles i branquetes, que a penes aconseguien sobreviure, semblaven severes i amenaçadores. Va poder veure l'aranya, sobre una fulla de caire serrat.

—Què estava fent? —va preguntar l'home de la llanterna.

—He portat una aranya —va respondre, sense comprendre com l'home no la veia. A la llum groguenca l'aranya semblava d'una mida més gran—. Per a què pugui fugir.

—I per què no se l'ha endut al seu apartament? Hauria de guardar-la en un pot. Segons el Sidney de gener, la majoria de les aranyes han augmentat un deu per cent. Podria aconseguir una mica més de cent dòlars.

—Si la portés a dalt, ella tornaria a fer-la trossets —va respondre Isidore—. Una pota rere l'altra, per veure què fa.

—Això ho fan els androides —va dir l'home. Va treure de la seva jaqueta una cosa que va obrir i va mostrar a Isidore.

A la penombra, el caçarecompenses semblava un home corrent, no perillós. Cara rodona, barbamec, trets suaus, com de buròcrata. Metòdic però informal. I no tenia l'aspecte d'un semidéu, com Isidore esperava.

—Sóc investigador del departament de policia de San Francisco. Deckard, Rick Deckard —va tancar el seu carnet i se'l va guardar a la butxaca—. Estan a dalt? Els tres?

—El cas és que jo me'n ocupo d'ells —va respondre Isidore—. Hi ha dues dones. Són els darrers del grup; la resta ha mort. He pujat la TV de Pris des del seu apartament al meu, per que poguessin veure l'Amic Buster. Buster ha demostrat sense lloc a dubtes que Mercer no existeix —Isidore se sentia excitat, sabia una cosa molt important que el caçarecompenses ignorava.

—Pugem —va dir Deckard. Tenia un tub làser apuntat contra Isidore; el va desviar—. Vostè és un especial, oi? Un capsigrany.

—Però tinc una feina. Condueixo el camió de —amb horror, va descobrir que se li havia oblidat el nom— de l'Hospital d'Animals... L'Hospital d'Animals Van Ness, propietat de... de... Hannibal Sloat.

—Vol indicar-me en quin apartament estan? Hi ha més de mil a l'edifici. Pot estalviar-me una bona quantitat de temps —la seva veu revelava fatiga.

—Si els mata no podrà tornar a fondre's amb Mercer —va dir Isidore.

—No m'ho vol dir? O indicar-me el pis? Digui'm només quin pis és. Jo buscaré l'apartament.

—No —va respondre Isidore.

—Segons la llei estatal i federal —va començar Deckard, però immediatament es va aturar i va deixar estar l'interrogatori—. Bona nit —va marxar , pujant pel camí i va entrar a l'edifici, vesant amb la seva llanterna un sender difús i groguenc.

Una vegada dins l'edifici d'apartaments, Rick Deckard la va apagar. Guiat per les inútils bombetes trencades espaiades sobre d'ell, va recórrer el passadís, meditant. El capsigrany sap que són androides. Ho sabia abans que jo li ho digués. Però no ho entén. I per altra banda, qui ho entén? Potser jo? I abans, ho entenia? Un d'ells serà un duplicat de Rachael, va pensar. Potser l'especial vivia amb ella. Em pregunto si li agradaria. Potser ha estat precisament ella la que, segons ell, ha trossejat l'aranya. Podria tornar i agafar aquella aranya, mai he trobat un animal viu. Deu de ser una experiència meravellosa, inclinar-se i veure una cosa viva que s'escapoleix. Potser algun dia em passi.

Havia dut un equip d'escolta. El va encendre, ara, un detector giratori amb pantalla d'eco. No s'hi veia res. A la planta baixa, no és, es va dir. Però en sentit vertical el detector rebia un petit senyal. Amunt. Amb l'aparell i el seu maletí va pujar les escales cap al primer pis. Una figura aguaitava a les ombres.

—Si es mou el retiro —va dir Rick. L'home esperant-lo. Sentia als dits la duresa del tub làser, però ja no el podia atrapar, ni apuntar. Havia estat agafat per sorpresa.

—No sóc un androide —va dir la figura—. El meu nom és Mercer —va fer un pas i va entrar en una zona il·luminada—. Estic en aquest edifici a causa del senyor Isidore. L'especial de l'aranya; has intercanviat unes paraules amb ell a fora.

—És veritat el que ha dit el capsigrany? —va preguntar Rick—. Quedaré fora del mercerisme si faig el que he de fer dins uns minuts?

—El senyor Isidore ha parlat per ell i no per mi —va dir Mercer—. Allò que penses fer, ha de ser fet, ja t'ho he dit abans —va alçar el braç i va assenyalar les escales, darrere de Rick—. He vingut a dir-te que un d'ells està darrere teu, a sota, no a l'apartament. És el més perillós dels tres, i el que has de retirar primer —la vella veu cascada es va tornar urgent—. Ràpid, Deckard. Als esglaons.

Amb el tub làser a la mà, Rick va girar i es va ajupir. Per les escales pujava una dona. La coneixia. Va abaixar el tub.

—Rachael —va dir tot parat. L'hauria seguit aquí en el seu propi cotxe? Per què? —. Torna a Seattle. Deixa'm tranquil —va dir—. Mercer diu que he de fer-ho —llavors es va donar compte de que no era exactament Rachael.

—Per allò que signifiquem l'un a l'altre —va dir l'androide amb els braços estesos, com per a agafar-lo.

La roba no és la mateixa, va pensar Rick. Però els ulls, són els mateixos ulls. I n'hi ha més, tota una legió, cadascuna amb el seu nom, però totes són Rachael Rosen, el prototip utilitzat per la fàbrica per protegir a la resta. Va disparar la seva arma mentre ella, amb posat suplicant, es llençava contra ell. L'androide va rebentar en trossos que van sortir volant. Rick es va cobrir la cara, després va mirar i va veure el tub làser que ella tenia rodant escales avall. El soroll del tub metàl·lic va ressonar, es va allunyar, es va fer més lent. El més perillós dels tres androides, havia dit Mercer. Va buscar a Mercer, però l'ancià havia marxat.

Potser em persegueixin amb còpies de Rachael Rosen fins matar-me, va pensar, o fins que el model resti obsolet, el que passi primer. Però ara, els altres dos. Mercer m'ha dit que ella estava a l'escala. Mercer m'ha salvat. S'ha manifestat i m'ha ajudat. Ella... hagués... pogut matar-me si Mercer no m'hagués avisat. Ara puc ocupar-me de la resta. Aquesta era la impossible, ella sabia que jo no podia atacar-la. I ara tot ha acabat, en un instant. He fet allò que no podia fer. Als Baty els puc perseguir de la forma normal. Seran difícils, però no d'aquesta manera.

Estava sol al passadís buit. Mercer l'havia deixat perquè havia acabat de fer allò per el que havia vingut. Rachael —o millor dit, Pris Stratton— jeia disseminada, així que estava sol. Però en algun lloc de l'edifici els Baty l'esperaven. Sabien el que havia fet. Probablement estaven espantats. Aquella havia estat la seva defensa, la resposta a la seva presència a l'edifici. I sense l'ajuda de Mercer, ells haurien triomfat. Per a ells, havia arribat l'hivern.

S'ha de procedir ràpidament, es va dir. Va avançar pel passadís i de sobte el seu detector va enregistrar la proximitat d'activitat cerebral. Havia trobat l'apartament. Ja no necessitava l'aparell. El va deixar al terra i va colpejar la porta.

—Qui és? —va preguntar una veu d'home.

—Sóc Isidore —va respondre Rick—. Jo els estic cuidant, a vostè i a les du-du-dues do-do-dones.

—No obrirem —va dir una veu femenina.

—Vull veure l'Amic Buster a la TV de Pris —va continuar Rick—. Ara que Mercer no existeix és molt important veure el seu pro-programa. Jo m'encarrego de conduir el camió de l'Hospital d'Animals Van Ness, del que és propietari el senyor Hannibal Sloat... Obrin. Aquesta és la meva casa —va esperar i la porta es va obrir. A l'obscuritat va veure dues formes indistingibles.

—Ha de fer-nos el test —va dir la forma més petita, la dona.

—És massa tard —va dir Rick. La figura més alta va intentar tancar la porta i posar en marxa algun aparell electrònic—. Vaig a entrar —va dir Rick. Va deixar que Roy Baty disparés primer, eludint el raig—. Ara han perdut els seus drets legals. Hauríem d'haver-me obligat a fer el test de Voigt-Kampff. Però ja no té importància —Roy Baty va tornar a disparar, va fallar i va desaparèixer a l'interior de l'apartament, potser en una altra habitació, abandonant l'equip electrònic.

—Per què Pris no l'ha matat? —va preguntar la senyora Baty.

—No hi ha cap Pris —va respondre Rick—. Només Rachael Rosen, una rere l'altre —va veure el tub làser a les mans d'ella, en la penombra. Roy Baty l'hi havia donat, tractant d'atreure'l a l'interior mentre ella l'atacava per l'esquena—. Ho sento, senyora Baty —va dir Rick, i va disparar.

A l'altra habitació, Roy Baty va llançar un crit angoixós.

—Molt bé, vostè l'estimava —va dir Rick—. I jo estimava a Rachael, i l'especial estimava a una altra Rachael —va avançar i va disparar contra Roy Baty; el seu gran cos va esclatar i es va ensorrar com un pila mal emplaçada de petits objectes separats i trencadissos. Va caure sobre la taula de la cuina i va arrossegar plats i tasses, en la seva caiguda. Alguns circuits reflexos feien que parts del cos caigut es belluguessin, però estava mort. Rick el va ignorar. No el va mirar, ni tampoc al cos d'Irmgard Baty. Era l'últim, va pensar Rick. Sis en un dia. Gairebé un rècord. Ara tot ha acabat, puc anar-me'n a casa, puc tornar a Iran i a la cabra. I per una vegada tindrem una mica de diners.

Va asseure's al divan, i en mig del silenci, va aparèixer a la porta el senyor Isidore, l'especial.

—És millor que no miri —va dir Rick.

—L'he vista a l'escala. A Pris —l'especial plorava.

—No s'ho prengui vostè així —va dir Rick. Es va aixecar amb esforç, marejat—. On és el videòfon?

L'especial no va contestar. Seguia immòbil. Rick va buscar el videòfon, el va trobar i va trucar al despatx de Harry Bryant.

CAPÍTOL XX

Molt bé —va dir Harry Bryant quant va saber de les notícies—. Vagi a descansar una estona. Enviaré una patrulla per recollir els cossos.

Rick va penjar.

—Els androides són ximples —va dir sense contemplacions a l'especial—. Roy Baty no podia diferenciar-me de vostè. Ha cregut que era vostè qui estava a la porta. La policia vindrà a netejar tot això, per què no es queda en un altre apartament mentre no acabin? Suposo que no voldrà quedar-se aquí, amb el que ha passat.

—Me'n aniré d'aquesta casa —va dir Isidore—. Buscaré algun lloc pel centre, on hi hagi més gent.

—Crec que hi ha un pis buit al meu edifici —va dir Rick.

—No vu-vu-vull viure prop de vostè.

—Marxi —va aconsellar Rick—. No es quedi aquí.

L'especial va titubejar sense saber què fer. Una serie d'expressions mudes va recórrer el seu rostre. Després es va donar la volta i va marxar. Va deixar sol a Rick.

Quin treball que haig de fer, es va dir Rick. Sóc un flagell, com les plagues, com la fam. Allà on vaig porto l'antiga maledicció. Mercer ho va dir. Estic obligat a fer el mal. Tot el que he fet, ha sigut sempre dolent. Des del principi. És hora d'anar-se'n a casa. Potser quan vegi a Iran, podré oblidar.

Iran l'esperava al terrat de casa seva. El va mirar amb una estranya angoixa, en tots els anys que havia passat amb ella mai l'havia vist així.

—Ja s'ha acabat tot —va dir, i la va abraçar—. I he estat pensant si Harry Bryant no em podrà transferir a...

—Rick —va dir ella—. He de dir-te una cosa. Ho sento. La cabra ha mort.

Per alguna raó allò no el va sorprendre. Simplement el va fer sentir-se pitjor, era una mera quantitat que se sumava al pes que l'oprimia per tot arreu.

—Crec que hi ha una clàusula de garantia —va contestar Rick—. Si l'animal es posa malalt abans dels noranta dies, el venedor...

—No s'ha posat malalta. Va venir algú —Iran es va escurar el coll i va continuar amb to greu—, la va treure de la gàbia i la va dur fins a la vora del terrat.

—I la va llançar?

—Sí.

—Vas veure qui era?

—Amb tota claredat —va respondre Iran—. Barbour estava aquí encara. Va baixar amb mi i vam trucar la policia, però l'animal estava mort i ella s'havia marxat de seguida. Era una noia de cara molt jove, cabell negre, ulls negres i grans, molt prima. Duia un abric llarg d'escames, una bossa gran, com de carter. I no va fer res per evitar ser vista. Com si no l'importés.

—No, no li importava —va dir Rick—. A Rachael segurament no li importava que la veiessis. Sens dubte, volia que la veiessis, per a que jo sabés qui havia sigut —la va besar—. I m'has estat esperant aquí tot el temps?

—Només mitja hora. Ha sigut fa res, una mitja hora —Iran, amb tendresa, li va tornar el petó—. És horrible. I tan inútil...

Rick va tornar al seu cotxe aeri, va obrir la porta i es va instal·lar davant els comandaments.

—No ha sigut inútil —va respondre—. Ella tenia una raó; el que li semblava una raó —una raó d'androide, va pensar.

—On vas? No vols baixar i quedar-te amb mi? La TV ha donat notícies tremendes. L'Amic Buster diu que Mercer és un impostor. Què en penses, Rick? Creus que pot ser veritat?

—Tot és veritat —va dir Rick—. Tot el que les persones han pensat alguna vegada —va engegar el motor.

—Estàs bé?

—Estic bé —va respondre Rick, i va pensar: em moriré. Aquestes dues coses també són certes. Va tancar la porta, va fer a Iran un gest d'amor i es va elevar en el cel nocturn.

En altres temps hauria vist les estrelles, va pensar. Fa anys. Però ara només hi ha la pols i ningú veu mai una estrella, si més no des de la Terra. Potser allà on vaig es vegin les estrelles, es va dir mentre el cotxe guanyava velocitat i altura, i s'allunyava de San Francisco cap a la deshabitada desolació del nord. Cap a un lloc on no aniria cap criatura viva mentre no sentís que la fi havia arribat.

CAPÍTOL XXI

Amb la primera llum del matí va veure un terra gris que semblava infinit, cobert de runes. Uns còdols grans com cases s'havien aturat al topar els uns amb els altres. Rick va pensar: és com un magatzem de càrrega quan ja han enretirat totes les mercaderies. Només queden fragments d'embalatges, de caixes, que no signifiquen res entre si. Una vegada hi havia hagut allà collites i ramats. Quina idea tan extraordinària, que res hagués pastat allí alguna vegada.

Quin estrany lloc, va pensar per tot això, per morir.Va baixar una mica i va seguir volant pràcticament ran de terra. Que diria de mi Dave Holden?, es va preguntar. En cert sentit sóc el millor caçarecompenses que ha existit mai. Ningú no ha retirat sis models Nexus-6 en menys de vint-i-quatre hores. I probablement ningú ho tornarà a fer. Hauria de trucar a Dave, va pensar.

Un turó irregular se li acostava. Va elevar el cotxe a mida que el món s'aproximava. Estic cansat, no hauria de continuar. Va apagar el motor, va planejar un moment i després va aterrar en una pujada, saltironant, escampant pedres, fins que l'avanç cap amunt el va aturar, grinyolant.

Va agafar el videòfon del cotxe aeri i va trucar a l'operadora de San Francisco.

—Amb l'hospital Mount Zion —va dir. A la pantalla hi va aparèixer una altra dona.

—Hospital Mount Zion.

—Tenen un pacient anomenat Dave Holden —va dir—, seria possible parlar amb ell? S'hi troba suficientment bé?

—Un moment, senyor —la pantalla va quedar en blanc. Va passar el temps. Rick va agafar una mica de rapè Dr. Johnson i va tremolejar. La temperatura de la cabina, sense calefacció, havia baixat—. El doctor Costa diu que el senyor Holden no pot rebre trucades —va dir l'operadora quan va reaparèixer.

—És un assumpte policial —va contestar, col·locant el carnet a la pantalla.

—Un segon —l'operadora va tornar a desaparèixer. Rick va tornar a aspirar el Rapè Dr. Johnson. El mentol que li afegien tenia mal gust a aquesta hora del matí. Va abaixar el vidre de la finestreta i va llençar al terra la petita capsa de llauna—. No, senyor —va dir l'operadora—. El doctor Costa opina que l'estat del senyor Holden no li permet atendre trucades, ni tan sols urgents, al menys durant...

—Està bé —va respondre Rick, i va tallar la comunicació.

També l'aire feia mala olor, i va tornar a pujar el vidre. Dave havia quedat realment fora de combat, va reflexionar. Em pregunto per què no m'han matat. Potser perquè m'he mogut amb rapidesa. Contra tots el mateix dia. No podien esperar-s'ho. Harry Bryant tenia raó.

Feia tant de fred, ara, al cotxe, que va obrir la porta i va baixar. Un vent nociu i inesperat va travessar les seves robes, i va començar a caminar, refregant-se les mans.

Hauria estat gratificant, parlar amb Dave, va determinar. Dave hagués aprovat el que he fet. I a més a més, ell entendria l'altre part, la que no crec que ni tan sols Mercer entengui. Per a Mercer tot és fàcil, va pensar, perquè ho accepta tot. Res no és aliè a ell. Però el que jo he fet, això és ara aliè a mi. En veritat tot en mi és aliè. M'he convertit en un ésser aliè.

Va caminar per la pujada. Cada pas li costava més. Estava massa fatigat per pujar. Es va aturar a assecar la suor que queia sobre els seus ulls i les llàgrimes salades, amb tot el cos adolorit. Enfadat amb si mateix, va escopir, amb fúria, menyspreu i odi cap a si mateix, sobre el terra erm. Després va seguir pujant amb dificultat per aquella elevació solitària i poc familiar, allunyada de tot. Res no estava viu allà, tret d'ell mateix.

La calor. Ara feia calor. Era evident que havia passat el temps. I tenia gana. No havia menjat des de Déu sabia quant de temps. La gana i la calor es combinaven en un sabor verinós que recordava la derrota. Sí, això és el que passa, va pensar, d'alguna fosca manera, he estat derrotat. Per haver matat els androides? Per Rachael, que havia matat la cabra? No ho sabia, però mentre caminava feixugament, un vague i gairebé al·lucinatori tel va ennuvolar la seva ment. Sense saber-ne com, es va trobar a si mateix en un punt situat a un pas d'un precipici certament fatal, una caiguda humiliant i sense remei, va pensar. I havia de seguir, tot i que ningú no el veiés. No hi havia ningú allà que enregistrés la seva degradació ni la de ningú, i l'orgull o el valor que pogués finalment exhibir passaria inadvertit. Les pedres mortes, les agonitzants herbes enverinades per la pols, no el veurien ni el recordarien.

En aquell moment la primera pedra —i no era d'escuma de goma ni de plàstic— el va colpejar a la regió inguinal. I el dolor, el coneixement essencial de la soledat i la pena, van arribar fins a ell en la seva forma despullada i veritable.

Es va parar. Però un impuls, un impuls invisible però real, irresistible, el va empènyer a continuar l'ascensió. A rodar cap amunt, com les pedres, va pensar. Faig el que fan les pedres, sense voluntat, sense que això tingui el menor sentit.

—Mercer —va dir, panteixant. Es va parar. Podia distingir al davant una figura borrosa. immòbil—. Wilbur Mercer? Ets tu? —Déu meu, és la meva ombra, va pensar. He de sortir d'aquí, baixar aquesta pujada.

Trontollant va iniciar el retorn. De seguida va caure. Els núvols de pols enfosquien el paisatge. Es va allunyar de la pols, corrent, relliscant, ensopegant amb les pedres. El seu cotxe aeri estava a prop. He tornat, es va dir, he baixat el turó. Va obrir la porta i va entrar a la cabina. Qui haurà llançat la pedra?, es va preguntar. Ningú. Però, per què m'importa tant? Ja ho he patit abans, durant la fusió, mentre utilitzo la meva caixa d'empatia, com fa tothom. Això no és nou. I tot i així, ho era. Potser, es va dir, perquè ho he fet sol.

Tremolant, va treure de la guantera una llauna nova de rapè, va treure la banda protectora, la va obrir i va agafar una gran polsada que va aspirar, estant encara mig a dins mig en fora, amb els peus al terra àrid i polsós. És el darrer lloc on anar, va pensar. No hauria d'haver volat fins aquí. I ara se sentia massa cansat per volar de tornada.

Si tan sols pogués parlar amb Dave, va pensar, em sentiria millor. Podria sortir d'aquí i anar-me'n a casa i dormir. Encara tinc la meva feina i la meva ovella elèctrica. Hi haurà altres replicants que retirar. La meva carrera no està acabada, no he retirat l'últim androide. Potser es tracti d'això, temo que no n'hi hagi més.

Va mirar el rellotge. Dos quarts de deu.

Va trucar pel videòfon a la comissaria central del carrer Lombard.

—Vull parlar amb l'inspector Bryant —va dir-li a la senyoreta Wild, l'operadora.

—L'inspector Bryant no està al seu despatx, senyor Deckard. Ha sortit amb el seu cotxe, però en aquest moment no s'hi troba en ell. No respon.

—No ha dit on pensava anar?

—Era alguna cosa relacionada amb els replicants que ha retirat vostè aquesta nit.

—Posi'm amb la meva secretària.

Poc després, la cara triangular i ataronjada d'Ann Marsten apareixia a la pantalla.

—Oh, senyor Deckard. L'inspector Bryant ha estat intentant comunicar-se amb vostè. Crec que ha proposat el seu nom al cap Cutter, per a una menció especial, per haver retirat a aquells sis...

—Ja sé el que he fet —va dir Rick.

—Però això no havia passat mai abans. Ah, senyor Deckard, també ha trucat la seva esposa. Vol saber si s'hi troba vostè bé. Està bé?

Rick no va respondre.

—De totes maneres —va continuar la senyoreta Marsten—, hauria de trucar-la. Ha dit que estaria a casa, esperant notícies.

—Sap vostè el que li ha passat a la meva cabra?

—No. Ni ni tan sols sabia que en tenia una.

—Me l'han pres.

—Qui, senyor Deckard? Lladres d'animals? Acabem de rebre la denúncia d'una nova banda, probablement molt joves, que opera a...

—Lladres de vides.

—No entenc, senyor Deckard —va dir la senyoreta Marsten, mirant-lo amb atenció—. Senyor Deckard, fa vostè molt mala cara. Sembla esgotat i, Déu, la seva galta està sagnant.

Rick es va dur una mà a la cara. Una pedra, segurament. Li havien llançat més d'una.

—S'hi sembla a Wilbur Mercer —va dir la senyoreta Marsten.

—Ho sóc —va respondre Rick —. Sóc Wilbur Mercer. M'he fos permanentment amb ell i no puc sortir de la fusió. Estic aquí assegut esperant que això passi. Aquí, prop de la frontera d'Oregon.

—Vol que li envii algú? Un cotxe del departament?

—No —va dir—. Ja no estic al departament.

—Ahir va treballar massa, senyor Deckard —va dir la senyoreta Marsten, en to de retret—.El que necessita és dormir bé. Senyor Deckard, vostè és el millor caçarecompenses, el millor que hem tingut mai. Jo avisaré l'inspector Bryant quan arribi. Vagi's a casa i al llit. I truqui a la seva dona, senyor Deckard: està terrible, terriblement preocupada. Els dos tenen un aspecte espantós.

—És per la cabra —va dir Rick—. No pels androides. Rachael estava equivocada. No vaig tenir cap problema per retirar-los. I en especial també es va equivocar quan va dir que no em podria fondre més amb Mercer. L'únic encertat ha estat Mercer.

—Torni a la zona de la badia, senyor Deckard, on hi hagi gent. No hi ha res viu prop d'Oregon, veritat? Està sol?

—És curiós —va respondre Rick—. He tingut la il·lusió, completament real, de que era Mercer, i de que em llançaven pedres. Però no de la forma en que se sent davant la caixa d'empatia. Amb la caixa d'empatia un sent que està amb Mercer. La diferència és que jo no estava amb ningú. Estava sol.

—Ara diuen que Mercer és un impostor.

—Mercer no és cap impostor —va contestar Rick—. De no ser que la realitat sigui una impostura —aquest turó, va pensar, aquesta pols i totes aquestes pedres, cadascuna diferent de les altres—. Temo que no podré deixar de ser Mercer. Una vegada es comença és massa tard per retrocedir —hauré de tornar a pujar al turó?, es va preguntar. Per sempre, com Mercer... Atrapat per l'eternitat—. Adéu —va dir.

—Trucara a la seva dona? M'ho promet?

—Sí. Gràcies, Ann —va penjar. Descansar en un llit, va pensar. L'última vegada que he estat en un llit va ser amb Rachael. Violació d'una norma. Còpula amb androides absolutament il·legal, aquí i als mons-colonia. Deu haver tornat a Seattle, ara, amb els altres Rosen, reals i humanoides. Voldria poder fer-te el que tu m'has fet; però no es pot, perquè als androides tant els hi fa. Si t'hagués matat anit, la meva cabra estaria viva. Aquí és on vaig prendre la decisió equivocada. Sí, va pensar, es pot seguir el rastre de tot cap a enrere fins a això i fins al moment d'haver-me'n anat al llit amb tu. Tot i així, la vas encertar en una cosa, allò em va canviar. Però no en la direcció que vas predir.

D'una forma molt pitjor, va decidir.

I tot i així, tant se'm fa. Ja no m'importa. No, després del que m'ha passat allà dalt, prop del cim del turó. Em pregunto que hagués passat si hagués seguit pujant. Perquè allí és on Mercer mor,i on el seu triomf es manifesta al final del gran cicle sideral.

Però si sóc Mercer no puc morir, ni tan sols en deu mil anys. Mercer és immortal.

Una vegada més va agafar el videòfon, per trucar a Iran.

I es va quedar glaçat.

CAPÍTOL XXII

Va penjar el receptor sense apartar la vista del punt on havia observat un moviment, fora del cotxe. Una cosa al terra, entre les pedres. Un animal, es va dir. I el seu cor s'arrossegava, sota l'excessiva càrrega, el xoc del reconeixement. Jo sé el que és, això. Mai n'he vist un, però ho sé per les pel·lícules antigues sobre la natura que passen a la TV del govern. Estan extingits, es va dir. Va buscar el seu arrugat Sidney, i va passar les fulles amb dits tremolosos. GRIPAU (Bufonidae), totes les varietats............ E Extingits des de fa temps. El gripau era la criatura més preciosa per a Wilbur Mercer, junt amb l'ase. Però preferia el gripau.

Necessito una caixa, es va dir. Va caragolar-se sense veure res al seient del darrere del cotxe aeri. Va saltar a l'exterior i va obrir el maleter. Hi havia una caixa de cartró que contenia una bomba de carburant de reserva pel cotxe. Va treure la bomba, va trobar uns branquillons apelfats i es va dirigir lentament cap al gripau sense separar la vista d'ell.

El gripau, va observar, es mimetitzava perfectament en textura i forma amb la pols omnipresent. Potser havia evolucionat, adaptant-se al nou clima tal i com s'havia adaptat abans a tots els climes. Si no s'hagués mogut no l'hauria vist. Tot i així no estava a més de dos metres de distància. Què passa quan es troba un animal que es creia extingit? es va preguntar intentant recordar. Això no passava gairebé mai. Com una estrella d'honor de les Nacions Unides i una remuneració. Una recompensa de milions de dòlars. I d'entre totes les possibilitats, trobar precisament la criatura preferida per Mercer. Déu meu, va pensar, no pot ser.

Deu ser un defecte cerebral meu, provocat per l'exposició a la radioactivitat. Sóc un especial, va pensar. M'ha passat alguna cosa. Com al capsigrany Isidore amb la seva aranya. El que li va passar a ell em passa a mi. Ho ha fet Mercer? Però jo sóc Mercer. Jo ho he fet. He trobat el gripau perquè veig a través dels ulls de Mercer.

Es va ajupir al costat del gripau. Havia apartat les pedretes amb la part del darrere, fent-se un forat, de tal manera que només es veien el crani pla i els ulls ran de terra. Havia caigut en trànsit, amb el seu metabolisme disminuït al mínim. Els seus ulls no tenien vida, no eren conscients d'ell, i amb horror va pensar: és mort, potser de sed. Però es va moure.

Deixant la caixa de cartró al terra i amb molta cura va començar a remoure les pedretes prop d'ell. No va semblar importar-li, encara que per descomptat, no era conscient de la seva presència.

Quan el va agafar va sentir la seva peculiar fredor. El cos semblava sec i arrugat, i tan fred com si sempre hagués viscut en una gruta a moltes milles de profunditat, lluny del sol. Ara l'animal es retorçava. Amb les seves dèbils potes del darrere intentava alliberar-se instintivament i saltar. Era un gripau gran, adult, intel·ligent. Capaç, a la seva manera, de sobreviure en un món on l'home, realment, no hi podia. Em pregunto on troba l'aigua per als seus ous.

O sigui que això és el que veu Mercer, va pensar mentre tancava laboriosament la caixa lligant-la una i altra vegada. La vida que nosaltres ja no podem distingir, la vida curosament enterrada fins als ulls en un món mort. A cada cendra de l'univers Mercer percep, segurament, la vida amagada. I després d'haver vist a través dels ulls de Mercer, probablement a mi també em passarà.

I cap androide li tallarà les potes a aquest gripau, com van fer amb l'aranya del capsigrany.

Va dipositar la caixa al seient i es va asseure davant dels comandaments. Era com tornar a ser un noi. La càrrega que havia sentit s'havia dissipat, havia desaparegut aquell esgotament opressor i monumental. Espera a què Iran ho sàpiga, això. Va agafar el videòfon, però es va aturar.

Serà una sorpresa. I només em costarà trenta o quaranta minuts tornar a casa. Va engegar el motor, es va enlairar i va posar rumb a San Francisco, set-centes milles al sud.

Iran Deckard estava davant el controlador d'ànims Penfield, amb l'índex de la mà dreta sobre el dial numerat. Però no el feia girar. Se sentia massa apàtica i malalta per voler res. Una càrrega clausurava el futur i qualsevol possibilitat que hi pogués contenir. I pensava: si Rick estigués aquí em marcaria el 3 i això m'induiria el desig de marcar alguna cosa important, com alegria desbordant, o potser un 888, desig de veure la TV sense que m'importi el que hi facin. Em pregunto quin programa hi haurà. I després, es va preguntar, altra vegada, on hauria anat Rick. Pot tornar, i per altra banda pot no fer-ho, es va dir a si mateixa, i va sentir els ossos dins d'ella arronsant-se per l'edat..

Va sentir un cop a la porta.

Deixant a banda el manual del Penfield , es va aixecar d'un salt, pensant. No necessito marcar res. Ja tinc tot el que vull, si és Rick. Va córrer a la porta i la va obrir de bat a bat.

—Hola —va dir ell. Tenia un tall a la galta, la roba gris i arrugada, inclús el seu cabell saturat de pols. Les mans, la cara..., hi havia pols per tot arreu, tret dels ulls. Arrodonits per l'emoció els seus ulls brillaven com els d'un nen. Semblava, va pensar, com si hagués estat jugant i ara fos l'hora de deixar-ho i tornar a casa. Descansar, banyar-se i explicar els miracles del dia.

—M'alegro de veure't —va dir ella.

—Tinc una cosa —sostenia la caixa de cartró amb les dues mans. Quan va entra a l'apartament no la va deixar anar. Era com si, va pensar ella, contingués una cosa massa fràgil i massa valuosa com per deixar-la anar. Volia mantenir-la perpètuament a les seves mans.

—Et prepararé una tassa de cafè—va dir ella. A la cuina, va prémer el botó del cafè i en un moment va col·locar la impressionant tassa en el seu lloc de la taula del menjador. Ell s'hi va asseure sense separar-se de la caixa, i a la seva cara seguia la meravella en els seus ulls rodons. Mai, des que el coneixia, li havia vist aquella expressió. Alguna cosa li havia passat des que l'havia vist per última vegada, des que l'última nit havia marxat en el seu cotxe. Ara havia tornat, i aquesta caixa havia arribat amb ell. Ell guardava a la caixa, tot el que li havia passat.

—Me'n vaig a dormir —va anunciar Rick—. Tot el dia. He telefonat a Harry Bryant, m'ha dit que em prengui el dia lliure i descansi. Que és exactament el que vaig a fer —amb cura, va deixar la caixa a la taula i va agafar la seva tassa de cafè. Diligentment, perquè ella així ho volia, va beure-se'l.

Asseient-se davant d'ell, ella va preguntar —Què hi ha a la caixa?.

—Un gripau.

—Puc veure'l?

Ell va deslligar la caixa i va alçar la tapa.

—Oh —va dir ella al veure el gripau que, per alguna raó, es va espantar —. Mossega?

—Agafa'l. No mossega, els gripaus no tenen dents —Rick va alçar el gripau i l'hi va donar.

Ella el va acceptar, contenint la seva aversió.

—Pensava que els gripaus s'havien extingit —va dir, mentre li donava la volta i mirava amb curiositat les seves potes del darrere. Semblaven pràcticament inútils—. Els gripaus salten com les granotes? Vull dir, podria saltar de sobte, de les meves mans?

—Les potes dels gripaus són febles —va respondre Rick—. Aquesta és la principal diferència entre un gripau i una granota. Això i l'aigua. Les granotes viuen prop de l'aigua, però els gripaus poden sobreviure al desert. El vaig trobar al desert, prop de la frontera d'Oregon, on no hi ha res viu —va estirar la mà per agafar l'animal.

Però ella havia descobert una cosa: mentre el sostenia, cap per avall, i tocava el seu abdomen, va obrir amb l'ungla el diminut quadre de control.

—Oh —li va canviar la cara—; sí, ja ho veig, tens raó —alacaigut mirava en silenci l'animal fals. El va agafar de la ma d'ella, i bellugava les potes com si estigués desconcertat, i ell encara no semblava entendre-ho del tot. Llavors, amb cura, el va tornar a posar a la caixa—. Em pregunto com haurà arribat a allà fora, a una part tan desolada de Califòrnia com aquella. Algú l'ha d'haver posat allà i no trobo la forma d'explicar-me el per què.

—Potser no hauria d'haver-te dit que era elèctric —va tocar-li el braç. Se sentia culpable veient l'efecte que el canvi havia provocat en ell.

—No —va respondre Rick—. M'alegro de saber-ho. O més bé... —va guardar silenci—, prefereixo saber-ho.

—Vols utilitzar el controlador d'ànims per sentir-te millor? Sempre t'ha anat bé, molt més que a mi.

—Estic bé —va sacsejar el cap, com si intentés aclarir les seves idees, encara sorprès—. La aranya que Mercer va donar a Isidore, el capsigrany, també devia ser artificial. Però no importa. Les coses elèctriques també tenen la seva vida, per petita que ella sigui.

—Sembla com si hagis caminat cent milles —va dir Iran.

—Ha estat un dia llarg —va respondre ell.

—Ves al llit i dorm.

Ell la va mirar, llavors, com perplex.— Ja s'ha acabat tot, oi? —. Semblava esperar, confiadament, que ella l'hi digués, com si ho pogués saber. Com si sentir-s'ho a si mateix no signifiqués res. Sospitava de les seves pròpies paraules. No esdevenien reals fins que ella les confirmés.

—S'ha acabat —va dir ella.

—Déu, quina feina maratoniana —va dir Rick—. Una vegada començada no hi havia forma d'acabar. M'empentava endavant, fins que finalment vaig retirar als Baty, i llavors, de sobte, no tenia res més que fer. I aquella... —va vacil·lar, evidentment sorprès pel que havia començat a dir— aquella part ha sigut la pitjor. Després d'acabar no em podia parar perquè no quedaria res després que jo parés. Tenies raó tu, aquest matí, quan has dit que només era un policia groller amb grolleres mans de policia.

—Mai més m'ho semblarà —va respondre ella—. Només estic fotudament feliç de que hagis tornat a casa, que és on has d'estar —el va besar, i això va semblar que li agradava a Rick. La seva cara es va il·luminar, gairebé tant com abans de que ella li ensenyés que el gripau era elèctric.

—Creus que he actuat malament? —va preguntar— En el que he fet avui?

—No.

—Mercer va dir que estava malament, però que ho havia fer de totes maneres. És estrany que de vegades sigui millor fer una cosa dolenta que no bona.

—És la maledicció que pesa sobre nosaltres —va respondre Iran—. A això és refereix Mercer.

—La pols?

—Els assassins que van trobar a Mercer quan tenia setze anys i li van dir que no podia invertir el temps ni tornar a portar als animals a la vida. Llavors, ara, l'únic que pot fer és moure's al pas de la vida i anar allà on ella hi va, a la mort. Els assassins llancen les pedres. Són ells qui ho fan. Encara el persegueixen. I a tots nosaltres, en realitat. T'ha tallat un d'ells la galta, aquí on sagna?

—Sí —ve respondre Rick dèbilment.

—Te'n aniràs al llit? Vols que et posi el controlador d'ànims en 670?

—Què és això?

—Descans reparador i merescut —dijo Irán.

Rick es va aixecar adolorit, amb el rostre endormiscat i confús, com si una succesió de batalles se'l haguessin disputat durant molts d'anys. Poc a poc, va avançar en la ruta al dormitori.

—Està bé —va contestar—. Descans reparador i merescut —es va estirar al llit. Les seves robes i el seu cabell van desprendre pols sobre els llençols blancs.

Mentre premia el botó que tornava opaques les finestres del dormitori, Iran va pensar que no seria necessari encendre el controlador d'ànims. La llum grisenca del dia va desaparèixer.

Un instant després, Rick dormia.

Iran es va quedar al seu costat una estona, fins que va tenir la seguretat de que no es despertaria ni saltaria per quedar-se assegut i atemorit, com li passava de vegades per les nits. Després va tornar a la cuina i va asseure's a la taula.

El gripau elèctric es movia a la caixa. Iran es va preguntar què menjaria, i si necessitava manteniment. Mosques artificials, va pensar.

Va obrir la guia telefònica i va buscar a les pàgines grogues accesoris per a animals elèctrics. Va trucar, i quan la venedora la va atendre, va dir:

—Vull una lliura de mosques artificials, que brunzin i voletegin.

—Per a una tortuga elèctrica, senyora?

—Per a un gripau.

—Llavors li suggereixo el nostre assortit mixte de cuques reptants i voladores, que inclou...

—Les mosques valdran —va respondre Iran—. Pot enviar-les? No vull sortir: el meu marit dorm i no vull deixar-lo sol. La venedora va dir:

—Per a un gripau li recomanaria un toll perpètuament renovable, a no ser que es tracti d'un llangardaix banyut, perquè en aquest cas tenim un equip complet de sorra, pedretes multicolors i falses deixalles orgàniques. I si pensa vostè alimentar-lo regularment, li suggereixo que el nostre servei de manteniment realitzi un ajust periòdic a la llengua. En un gripau, la llengua és vital.

—Molt bé —va contestar Iran—. Vull que funcioni perfectament. Al meu marit li encanta —va donar la seva adreça i va penjar.

I, sentint-se millor, es va servir una darrera copa de negre, calent cafè.